[
  {
    "question": "한국에는 ___ 개의 계절이 있다.",
    "options": [
      "2개",
      "3개",
      "4개",
      "5개"
    ],
    "answer": "4개"
  },
  {
    "question": "한국의 봄 계절은 ___",
    "options": [
      "덥고 비가 많이 온다",
      "포근하고 따뜻하다",
      "건조하고 화창하다",
      "추위가 찾아오진 않는다."
    ],
    "answer": "포근하고 따뜻하다"
  },
  {
    "question": "한국에서 황사가 불어올 때 사람들의 대비로 옳지 않은 것은 ___",
    "options": [
      "외출을 삼가한다.",
      "우산을 쓴다",
      "집에서 창문을 닫는다",
      "마스크를 착용한다"
    ],
    "answer": "우산을 쓴다"
  },
  {
    "question": "한국의 여름 계절은 ___",
    "options": [
      "추우면서도 포근하고 따뜻하다",
      "건조하고 무덥다",
      "눈이 많이 온다",
      "무덥고 비가 많이 내린다"
    ],
    "answer": "무덥고 비가 많이 내린다"
  },
  {
    "question": "한국의 가을 계절은 ___",
    "options": [
      "추우면서도 포근하고 따뜻하다",
      "무덥고 비가 많이 내린다",
      "건조하고 화창하다",
      "눈이 많이 온다"
    ],
    "answer": "건조하고 화창하다"
  },
  {
    "question": "한국의 늦은 가을에 거리에서 볼 수 있는 것은 ___.",
    "options": [
      "눈",
      "비",
      "꽃",
      "낙엽"
    ],
    "answer": "낙엽"
  },
  {
    "question": "한국의 겨울은 ___",
    "options": [
      "춥고 습함",
      "화창하고 건조함",
      "춥고 건조하다",
      "포근하고 따뜻함"
    ],
    "answer": "춥고 건조하다"
  },
  {
    "question": "2000년대 기준, 한국에서 겨울이 시작될 때 대부분의 가정에서 준비하는 것은 ___",
    "options": [
      "봄놀이를 준비한다",
      "김장을 담근다",
      "물놀이를 준비한다",
      "단풍놀이를 준비한다"
    ],
    "answer": "김장을 담근다"
  },
  {
    "question": "한국인들이 가을에 즐기는 활동은 ___이다.",
    "options": [
      "벚꽃놀이",
      "물놀이",
      "단풍놀이",
      "스키"
    ],
    "answer": "단풍놀이"
  },
  {
    "question": "한국에서 여름에 주로 판매되는 상품은 ___.",
    "options": [
      "에어컨, 선풍기, 냉면",
      "전기장판, 온풍기",
      "단풍놀이용품",
      "봄꽃놀이용품"
    ],
    "answer": "에어컨, 선풍기, 냉면"
  },
  {
    "question": "한국에서 겨울에 주로 판매되는 상품은 ___이다.",
    "options": [
      "에어컨, 선풍기, 냉면",
      "전기장판, 온풍기",
      "단풍놀이용품",
      "봄꽃놀이용품"
    ],
    "answer": "전기장판, 온풍기"
  },
  {
    "question": "산경표는 ___에 의해 편찬되었다.",
    "options": [
      "영조",
      "신경준",
      "백두대간",
      "조선"
    ],
    "answer": "신경준"
  },
  {
    "question": "한국의 지형 특성은 ___",
    "options": [
      "동쪽이 높고 서쪽이 낮다",
      "서쪽이 높고 동쪽이 낮다",
      "남쪽이 높고 북쪽이 낮다",
      "북쪽이 높고 남쪽이 낮다"
    ],
    "answer": "동쪽이 높고 서쪽이 낮다"
  },
  {
    "question": "한국의 전체 국토 중 산이 차지하는 비율은 ___이다.",
    "options": [
      "30%",
      "65%",
      "80%",
      "10%"
    ],
    "answer": "65%"
  },
  {
    "question": "한반도의 등줄기로 불리는 산맥은 ___이다.",
    "options": [
      "백두산맥",
      "태백산맥",
      "지리산맥",
      "한라산맥"
    ],
    "answer": "태백산맥"
  },
  {
    "question": "태백산맥에 위치한 대표적인 산으로는 ___가 있다.",
    "options": [
      "설악산과 오대산",
      "한라산과 지리산",
      "백두산과 태백산",
      "지리산과 백두산"
    ],
    "answer": "설악산과 오대산"
  },
  {
    "question": "한국에서 가장 높은 산은 ___에 위치해 있다.",
    "options": [
      "제주도",
      "경기도",
      "강원도",
      "전라도"
    ],
    "answer": "제주도"
  },
  {
    "question": "한국인의 주식인 쌀이 많이 생산되는 평야가 아닌 곳은 ___이다.",
    "options": [
      "호남평야",
      "나주평야",
      "김포평야",
      "강원평야"
    ],
    "answer": "강원평야"
  },
  {
    "question": "해안선이 복잡하고 수심이 얕은 한반도의 지역은 ___이다.",
    "options": [
      "남해안과 서해안",
      "남해안과 동해안",
      "서해안과 동해안",
      "동해안과 북해안"
    ],
    "answer": "남해안과 서해안"
  },
  {
    "question": "한국에서 갯벌이 잘 발달한 지역은 ___이다.",
    "options": [
      "서해안과 남해안",
      "서해안과 동해안",
      "남해안과 동해안",
      "동해안과 북해안"
    ],
    "answer": "서해안과 남해안"
  },
  {
    "question": "한반도의 ____이 바다에 접해 있어 다양한 해안 지형을 볼 수 있다.",
    "options": [
      "동쪽, 남쪽, 서쪽",
      "동쪽, 남쪽, 북쪽",
      "서쪽, 남쪽, 북쪽",
      "동쪽, 서쪽, 북쪽"
    ],
    "answer": "동쪽, 남쪽, 서쪽"
  },
  {
    "question": "한국의 수도 서울이 처음으로 수도가 된 연도는 ___이다.",
    "options": [
      "1392년",
      "1592년",
      "1292년",
      "1492년"
    ],
    "answer": "1392년"
  },
  {
    "question": "서울에서 한강을 기준으로 북쪽을 ___.",
    "options": [
      "강남",
      "강서",
      "강북",
      "강동"
    ],
    "answer": "강북"
  },
  {
    "question": "2013년 12월말 기준 서울의 인구는 약 ___ 명이다.",
    "options": [
      "714만 명",
      "814만 명",
      "914만 명",
      "1014만 명"
    ],
    "answer": "1014만 명"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준으로 신도시가 계속해서 만들어지고 있는 지역은 ___이다.",
    "options": [
      "서울",
      "부산",
      "대구",
      "경기도"
    ],
    "answer": "경기도"
  },
  {
    "question": "수도권에 모여 있는 것은 ___.",
    "options": [
      "각종 기업과 학교",
      "농장과 목장",
      "산과 강",
      "해변과 섬"
    ],
    "answer": "각종 기업과 학교"
  },
  {
    "question": "차이나타운이 위치한 도시는 ___.",
    "options": [
      "서울",
      "부산",
      "인천",
      "광주"
    ],
    "answer": "광주"
  },
  {
    "question": "인천 차이나타운은 화교 고유의 문화와 풍습을 간직하고 있는 ___",
    "options": [
      "화교 고유의 문화와 풍습",
      "한국 고유의 문화와 풍습",
      "일본 고유의 문화와 풍습",
      "미국 고유의 문화와 풍습"
    ],
    "answer": "화교 고유의 문화와 풍습"
  },
  {
    "question": "경기도에서 발달한 산업은 ___이다.",
    "options": [
      "서비스업, 공업, 농업",
      "광업, 어업, 임업",
      "관광업, IT업, 제조업",
      "금융업, 부동산업, 유통업"
    ],
    "answer": "서비스업, 공업, 농업"
  },
  {
    "question": "서울을 제외하면 수도권에서 가장 큰 도시는 ___이다.",
    "options": [
      "광명",
      "용인",
      "인천",
      "수원"
    ],
    "answer": "인천"
  },
  {
    "question": "20세기, 인천은 ___ 역할을 담당해 왔다.",
    "options": [
      "농업 중심 도시",
      "산업 중심 도시",
      "항구 도시",
      "관광 도시"
    ],
    "answer": "항구 도시"
  },
  {
    "question": "한국에서 최대의 공항은 ___이다.",
    "options": [
      "김포국제공항",
      "제주국제공항",
      "부산국제공항",
      "인천국제공항"
    ],
    "answer": "인천국제공항"
  },
  {
    "question": "2014년에 인천에서 개최된 대회는 ___이다.",
    "options": [
      "올림픽",
      "아시안게임",
      "세계축구선수권대회",
      "유니버시아드"
    ],
    "answer": "아시안게임"
  },
  {
    "question": "강원도는 한반도의 ___에 위치해 있다.",
    "options": [
      "서쪽",
      "동쪽",
      "남쪽",
      "북쪽"
    ],
    "answer": "동쪽"
  },
  {
    "question": "강원도의 동쪽 지역을 ___이라고 부른다.",
    "options": [
      "영서 지방",
      "영동 지방",
      "영남 지방",
      "영북 지방"
    ],
    "answer": "영동 지방"
  },
  {
    "question": "강릉의 대표적인 문화유산은 ___이다.",
    "options": [
      "경포대",
      "오죽헌",
      "설악산",
      "삼척해변"
    ],
    "answer": "오죽헌"
  },
  {
    "question": "강원도에는 ___ 시설이 많이 있는가.",
    "options": [
      "수영장",
      "스키장",
      "야구장",
      "축구장"
    ],
    "answer": "스키장"
  },
  {
    "question": "강원도의 지형적 특성으로 인해 발생한 불편함은 ___이다.",
    "options": [
      "이동의 불편함",
      "농사짓기의 어려움",
      "통신의 어려움",
      "상업활동의 어려움"
    ],
    "answer": "이동의 불편함"
  },
  {
    "question": "강원도에 위치한 국립공원으로 지정된 산은 ___이다.",
    "options": [
      "설악산",
      "한라산",
      "지리산",
      "북한산"
    ],
    "answer": "설악산"
  },
  {
    "question": "20세기에는 강원도에서 매우 발달했던 산업은 ___이다.",
    "options": [
      "광산산업",
      "농업",
      "어업",
      "제조업"
    ],
    "answer": "광산산업"
  },
  {
    "question": "1993년에 대전에서 개최된 행사인 ___이다.",
    "options": [
      "세계과학엑스포",
      "세계문화엑스포",
      "세계경제포럼",
      "세계환경회의"
    ],
    "answer": "세계과학엑스포"
  },
  {
    "question": "백제시대 문화를 엿볼 수 있는 유적이 많은 지역은 ___이다.",
    "options": [
      "경상남도",
      "전라북도",
      "충청남도",
      "강원도"
    ],
    "answer": "충청남도"
  },
  {
    "question": "한국에서 주요 행정부처의 일부가 이전한 도시는 ___이다.",
    "options": [
      "대구",
      "광주",
      "세종",
      "울산"
    ],
    "answer": "세종"
  },
  {
    "question": "충청북도에 위치한 철쭉이 많이 피어 많은 사람들이 찾는 산은 ___이다.",
    "options": [
      "한라산",
      "지리산",
      "소백산",
      "북한산"
    ],
    "answer": "소백산"
  },
  {
    "question": "경상북도 중 ___와 접하지 않는다.",
    "options": [
      "전라남도",
      "강원도",
      "전라북도",
      "경상북도"
    ],
    "answer": "전라남도"
  },
  {
    "question": "백제의 도읍지(수도)로 기능했던 두 도시는 ___",
    "options": [
      "서울과 부산",
      "공주와 부여",
      "대전과 대구",
      "광주와 전주"
    ],
    "answer": "공주와 부여"
  },
  {
    "question": "충청남도에서는 주로 재배되는 농작물은 ___이다.",
    "options": [
      "배, 포도, 사과",
      "밀, 콩, 옥수수",
      "감자, 고구마, 당근",
      "토마토, 오이, 상추"
    ],
    "answer": "배, 포도, 사과"
  },
  {
    "question": "충청지역의 대표적인 대도시는 ___이다.",
    "options": [
      "서울",
      "부산",
      "대전",
      "인천"
    ],
    "answer": "대전"
  },
  {
    "question": "대전에서 중요한 역할을 담당하고 있는 산업단지는 ___이다.",
    "options": [
      "자동차 산업단지",
      "과학 산업단지",
      "식품 산업단지",
      "의료 산업단지"
    ],
    "answer": "과학 산업단지"
  },
  {
    "question": "경상지역은 한국의 ___ 방향에 위치해 있다.",
    "options": [
      "북동쪽",
      "북서쪽",
      "남서쪽",
      "동남쪽"
    ],
    "answer": "동남쪽"
  },
  {
    "question": "경상지역에는 다음 도시들이 포함되어 있는 ___",
    "options": [
      "서울, 인천, 대전",
      "부산, 대구, 울산",
      "광주, 전주, 목포",
      "청주, 대전, 세종"
    ],
    "answer": "부산, 대구, 울산"
  },
  {
    "question": "경상지역에 속해 있는 섬은 ___이다.",
    "options": [
      "제주도와 울릉도",
      "독도와 울릉도",
      "강화도와 독도",
      "울릉도와 월미도"
    ],
    "answer": "독도와 울릉도"
  },
  {
    "question": "경상지역에서는 ___ 산업이 발달했다.",
    "options": [
      "농업",
      "서비스업",
      "광업",
      "공업"
    ],
    "answer": "공업"
  },
  {
    "question": "구미 지역에서는 크게 발달한 산업이 ___이다.",
    "options": [
      "섬유와 전자 산업",
      "자동차와 조선 산업",
      "농업과 어업",
      "광업과 제조업"
    ],
    "answer": "섬유와 전자 산업"
  },
  {
    "question": "포항과 울산에서는 대표적인 산업으로 ___ 있다.",
    "options": [
      "제철소와 조선소 및 자동차 공장",
      "전자산업과 섬유산업",
      "농업과 어업",
      "광업과 제조업"
    ],
    "answer": "제철소와 조선소 및 자동차 공장"
  },
  {
    "question": "부산에서는 ___에서 국제적인 행사가 열린다.",
    "options": [
      "부산 국제영화제",
      "부산 국제음악제",
      "부산 국제미술제",
      "부산 국제문학제"
    ],
    "answer": "부산 국제영화제"
  },
  {
    "question": "경주는 ___ 시대의 문화유산이 많이 남아 있다.",
    "options": [
      "고구려",
      "백제",
      "신라",
      "조선"
    ],
    "answer": "신라"
  },
  {
    "question": "안동 지방은 ____ 시대의 문화유산이 많이 남아 있다.",
    "options": [
      "고구려",
      "백제",
      "신라",
      "조선"
    ],
    "answer": "조선"
  },
  {
    "question": "2002년에 부산에서 개최된 행사인 ___이다.",
    "options": [
      "아시안 게임",
      "세계육상선수권대회",
      "월드컵",
      "한류 드라마 촬영"
    ],
    "answer": "아시안 게임"
  },
  {
    "question": "2013년에 대구에서 개최된 행사는 ___이다.",
    "options": [
      "아시안 게임",
      "세계육상선수권대회",
      "부산 국제영화제",
      "한류 드라마 촬영"
    ],
    "answer": "세계육상선수권대회"
  },
  {
    "question": "부산에서 BIFF 광장이 위치한 곳은 ___",
    "options": [
      "서면",
      "남포동",
      "해운대",
      "기장"
    ],
    "answer": "남포동"
  },
  {
    "question": "제주도의 가장 높은 산은 ___이다.",
    "options": [
      "설악산",
      "지리산",
      "백두산",
      "한라산"
    ],
    "answer": "한라산"
  },
  {
    "question": "제주도에는 대략 ___개의 오름이 있는가.",
    "options": [
      "10",
      "100",
      "300",
      "1000"
    ],
    "answer": "300"
  },
  {
    "question": "제주도는 ___의 세계자연유산으로 선정되었다.",
    "options": [
      "유네스코",
      "세계보건기구",
      "국제통화기금",
      "세계무역기구"
    ],
    "answer": "유네스코"
  },
  {
    "question": "제주 화산섬과 용암동굴에 포함되지 않는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "한라산 천연보호구역",
      "성산일출봉",
      "거문오름",
      "남산"
    ],
    "answer": "남산"
  },
  {
    "question": "전라지역은 한국의 ___ 방향에 위치해 있다.",
    "options": [
      "서북부",
      "동북부",
      "서남부",
      "동남부"
    ],
    "answer": "서남부"
  },
  {
    "question": "광주광역시와 광양시에서 발달한 공업은 ___이다.",
    "options": [
      "자동차와 제철",
      "전자와 반도체",
      "섬유와 의류",
      "식품과 음료"
    ],
    "answer": "자동차와 제철"
  },
  {
    "question": "2010년대에 전라지역에서 발전에 기여하지 않은 요인은 ___.",
    "options": [
      "교통의 편리성",
      "인구증가",
      "기업의 진출",
      "전라지역 특산물의 홍보"
    ],
    "answer": "전라지역 특산물의 홍보"
  },
  {
    "question": "한국에서 가장 큰 섬은 ___",
    "options": [
      "울릉도",
      "독도",
      "제주도",
      "거제도"
    ],
    "answer": "제주도"
  },
  {
    "question": "남한에서 가장 높은 산은 ___.",
    "options": [
      "지리산",
      "설악산",
      "북한산",
      "한라산"
    ],
    "answer": "한라산"
  },
  {
    "question": "예로부터 제주지역은 많다고 유명하여 관련 이야기가 많이 전해져 내려오는 대상은 ___",
    "options": [
      "바람, 돌, 여자",
      "해변, 산, 동굴",
      "바다, 감귤, 돌하르방",
      "해녀, 돌담, 유채꽃"
    ],
    "answer": "바람, 돌, 여자"
  },
  {
    "question": "강화도 갯벌은 ____에 속해 있다.",
    "options": [
      "서울",
      "부산",
      "인천",
      "대구"
    ],
    "answer": "인천"
  },
  {
    "question": "아름다운 모래사장이 많은 지역은 ___ 이다.",
    "options": [
      "강원지역의 동해안",
      "경상지역의 서해안",
      "경기지역의 남해안",
      "충청지역의 북해안"
    ],
    "answer": "강원지역의 동해안"
  },
  {
    "question": "충청북도 단양에 위치한 관광명소는 ___",
    "options": [
      "우포늪",
      "명동",
      "고수동굴",
      "강화도 갯벌"
    ],
    "answer": "고수동굴"
  },
  {
    "question": "청계천은 ____의 관광명소이다.",
    "options": [
      "부산",
      "대구",
      "서울",
      "인천"
    ],
    "answer": "서울"
  },
  {
    "question": "남원에서 열리는 축제는 ___이다.",
    "options": [
      "세계인의 날",
      "도자기 엑스포",
      "군항제",
      "춘향제"
    ],
    "answer": "춘향제"
  },
  {
    "question": "이천에서 열리는 유명한 축제는 ___이다.",
    "options": [
      "세계 도자기 엑스포",
      "세계 꽃 박람회",
      "세계 음식 축제",
      "세계 미술 박람회"
    ],
    "answer": "세계 도자기 엑스포"
  },
  {
    "question": "고양시에서 열리는 유명한 축제는 ___이다.",
    "options": [
      "세계 도자기 엑스포",
      "세계 꽃 박람회",
      "세계 음식 축제",
      "세계 미술 박람회"
    ],
    "answer": "세계 꽃 박람회"
  },
  {
    "question": "대관령과 태백산에서 겨울에 열리는 축제는 ___이다.",
    "options": [
      "눈꽃 축제",
      "해돋이 축제",
      "세계 도자기 엑스포",
      "머드 축제"
    ],
    "answer": "눈꽃 축제"
  },
  {
    "question": "충청남도 부여군과 공주시에서 매년 개최하는 축제는 ___이다.",
    "options": [
      "백제 문화제",
      "세계 도자기 엑스포",
      "해돋이 축제",
      "머드 축제"
    ],
    "answer": "백제 문화제"
  },
  {
    "question": "울릉도에서 열리는 축제는 ___이다.",
    "options": [
      "오징어 축제",
      "한산대첩 축제",
      "군항제",
      "탈춤 페스티벌"
    ],
    "answer": "오징어 축제"
  },
  {
    "question": "전라지역에서 열리는 음식 문화와 관련된 축제는 ___이다.",
    "options": [
      "남도 음식 문화 큰잔치",
      "전주 세계 소리 축제",
      "남원 춘향제",
      "울릉도 오징어 축제"
    ],
    "answer": "남도 음식 문화 큰잔치"
  },
  {
    "question": "전라남도에서 열리는 해넘이해맞이 축제가 ___에서 열리는 것이다.",
    "options": [
      "벌교",
      "순천만",
      "땅 끝 마을",
      "남원"
    ],
    "answer": "땅 끝 마을"
  },
  {
    "question": "서원과 그 소재지의 연결이 옳은 것은 ___",
    "options": [
      "소수서원 - 경북 상주",
      "필암서원 - 전남 장성",
      "자운서원 - 경기 여주",
      "화양서원 - 충남 논산"
    ],
    "answer": "필암서원 - 전남 장성"
  },
  {
    "question": "외국인 학생과 전통 문화 현장을 견학할 때, 지역별 연결이 옳지 않은 것은 ___",
    "options": [
      "제주 - 칠머리당 영등굿",
      "강릉 - 단오제",
      "전주 - 별신굿 탈놀이",
      "한산 - 모시짜기"
    ],
    "answer": "전주 - 별신굿 탈놀이"
  },
  {
    "question": "Korea에서 지역과 해당 지역 축제의 연결이 옳지 않은 것은 ___",
    "options": [
      "화천 - 산천어축제",
      "보령 - 머드축제",
      "부여 - 서동축제",
      "태백 - 태백제"
    ],
    "answer": "부여 - 서동축제"
  },
  {
    "question": "유적과 소재지의 연결이 옳지 않은 것은 ___",
    "options": [
      "광한루 - 진주",
      "공산성 - 공주",
      "오죽헌 - 강릉",
      "마니산 참성단 - 강화"
    ],
    "answer": "광한루 - 진주"
  },
  {
    "question": "친족 구성원의 호칭을 잘못 연결한 것은 ___",
    "options": [
      "반서갱동(飯西羹東)",
      "어동육서(魚東肉西)",
      "홍동백서(紅東白西)",
      "서두동미(西頭東尾)"
    ],
    "answer": "반서갱동(飯西羹東)"
  },
  {
    "question": "한국에서의 인척으로 나열된 것은 ___",
    "options": [
      "이모, 사위, 백부",
      "숙모, 며느리, 장모",
      "이모, 외숙모, 장인",
      "숙모, 사위, 외조모"
    ],
    "answer": "숙모, 며느리, 장모"
  },
  {
    "question": "최근 한국사회에서 스마트폰의 보급과 인터넷 사용이 급증하여 발생하는 현상으로 옳지 않은 것은 ___",
    "options": [
      "환경오염의 심화",
      "쌍방향 의사소통의 활성화",
      "재택근무자의 증가",
      "외국과의 활발한 접촉"
    ],
    "answer": "환경오염의 심화"
  },
  {
    "question": "한국의 저출산 원인과 거리가 먼 것은 ___",
    "options": [
      "개인주의의 확산",
      "자녀 양육비의 과다 지출",
      "맞벌이 부부의 증가",
      "재택 근무제 도입"
    ],
    "answer": "재택 근무제 도입"
  },
  {
    "question": "한국의 국경일이 아닌 것은 ___.",
    "options": [
      "3ㆍ1절",
      "현충일",
      "제헌절",
      "한글날"
    ],
    "answer": "현충일"
  },
  {
    "question": "친족의 촌수에 관한 설명으로 옳은 것은 ___",
    "options": [
      "동생은 1촌이다.",
      "조부는 2촌이다.",
      "종조부는 3촌이다.",
      "고모의 아들은 5촌이다."
    ],
    "answer": "조부는 2촌이다."
  },
  {
    "question": "남한이나 South Korea라는 명칭은 ____ 주로 사용되다.",
    "options": [
      "북한과 구별할 때",
      "국제회의에서",
      "영어권에서",
      "한자를 사용할 때"
    ],
    "answer": "북한과 구별할 때"
  },
  {
    "question": "대한민국이라는 국가명이 처음 사용된 연도는 ___이다.",
    "options": [
      "1945년",
      "1948년",
      "1950년",
      "1953년"
    ],
    "answer": "1948년"
  },
  {
    "question": "대한민국의 국기의 이름은 ___",
    "options": [
      "삼색기",
      "태극기",
      "별기",
      "단청기"
    ],
    "answer": "태극기"
  },
  {
    "question": "태극기의 구성 요소로 옳지 않은 것은 ___이다.",
    "options": [
      "흰색 바탕",
      "빨강과 파랑의 태극 문양",
      "모서리의 검은색 4괘",
      "중앙의 노란색 별"
    ],
    "answer": "중앙의 노란색 별"
  },
  {
    "question": "태극기의 흰색 바탕은 한국에서 ____을 의미한다.",
    "options": [
      "밝음과 순수, 평화에 대한 사랑",
      "희망과 미래",
      "자유와 독립",
      "평화와 화합"
    ],
    "answer": "밝음과 순수, 평화에 대한 사랑"
  },
  {
    "question": "태극기의 태극 문양에서 빨강과 파랑이 합쳐진 것은 ___을 표현한다.",
    "options": [
      "조화로운 우주",
      "평화와 화합",
      "자연의 조화",
      "밝음과 순수"
    ],
    "answer": "조화로운 우주"
  },
  {
    "question": "태극기가 강조하고 있는 가치는 ___이다.",
    "options": [
      "평화와 화합",
      "자유와 독립",
      "희망과 미래",
      "밝음과 순수"
    ],
    "answer": "평화와 화합"
  },
  {
    "question": "한국에서는 주로 태극기를 집에 달아두는 날은 ___이다.",
    "options": [
      "국경일이나 국가기념일",
      "생일이나 결혼기념일",
      "크리스마스나 설날",
      "어린이날이나 추석"
    ],
    "answer": "국경일이나 국가기념일"
  },
  {
    "question": "대한민국의 국가와 관련하여, 이는 ___이다.",
    "options": [
      "국민가",
      "애국가",
      "통일가",
      "민주가"
    ],
    "answer": "애국가"
  },
  {
    "question": "애국가는 총 ____ 절로 구성되어 있다.",
    "options": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "한국에서 중요한 행사를 할 때 경례를 하는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "국가",
      "국회",
      "태극기",
      "국민"
    ],
    "answer": "태극기"
  },
  {
    "question": "한국에서 중요한 행사를 할 때 하는 맹세는 ___이다.",
    "options": [
      "국민의 맹세",
      "국가의 맹세",
      "태극기에 대한 맹세",
      "헌법의 맹세"
    ],
    "answer": "태극기에 대한 맹세"
  },
  {
    "question": "태극기에 대한 맹세를 할 때는 ___에 손을 대는 것이 맞다.",
    "options": [
      "오른쪽 가슴",
      "왼쪽 가슴",
      "머리 위",
      "양쪽 어깨"
    ],
    "answer": "왼쪽 가슴"
  },
  {
    "question": "애국가는 한국에서 약 ___ 사용되기 시작되었다.",
    "options": [
      "50년 전",
      "100년 전",
      "150년 전",
      "200년 전"
    ],
    "answer": "100년 전"
  },
  {
    "question": "애국가의 의미는 ___",
    "options": [
      "나라를 지키는 노래",
      "나라를 사랑하는 노래",
      "나라를 위한 노래",
      "나라를 창조하는 노래"
    ],
    "answer": "나라를 사랑하는 노래"
  },
  {
    "question": "한국에서 중요한 국가 행사를 할 때는 ___를 한다.",
    "options": [
      "인사",
      "박수",
      "경례",
      "축하"
    ],
    "answer": "경례"
  },
  {
    "question": "중요한 국가 행사를 제외하고는 애국가의 주로 부르는 절은 ___이다.",
    "options": [
      "1절",
      "2절",
      "3절",
      "4절"
    ],
    "answer": "1절"
  },
  {
    "question": "애국가의 작곡가는 ___이다.",
    "options": [
      "안익태",
      "윤동주",
      "김소월",
      "이효석"
    ],
    "answer": "안익태"
  },
  {
    "question": "대한민국을 상징하는 나라의 꽃은 ___이다.",
    "options": [
      "장미",
      "튤립",
      "무궁화",
      "벚꽃"
    ],
    "answer": "무궁화"
  },
  {
    "question": "한국에서 무궁화는 주로 ___를 상징한다.",
    "options": [
      "아름다움을 상징하는 꽃",
      "행복을 상징하는 꽃",
      "나라를 상징하는 꽃",
      "평화를 상징하는 꽃"
    ],
    "answer": "나라를 상징하는 꽃"
  },
  {
    "question": "무궁화 꽃이 활짝 핀 모양은 ____에서 사용되고 있다.",
    "options": [
      "대한민국 국가 문장",
      "대한민국 국기",
      "대한민국 국가",
      "대한민국 헌법"
    ],
    "answer": "대한민국 국가 문장"
  },
  {
    "question": "무궁화는 ____의 상징 꽃으로 사랑받아 왔다.",
    "options": [
      "일본",
      "중국",
      "미국",
      "한국"
    ],
    "answer": "한국"
  },
  {
    "question": "무궁화 꽃이 활짝 핀 모양은 ____를 상징하는데 활용되고 있다.",
    "options": [
      "대한민국 국가",
      "대한민국 국기",
      "대한민국 정부",
      "대한민국 헌법"
    ],
    "answer": "대한민국 정부"
  },
  {
    "question": "무궁화는 대한민국을 상징하는 꽃이다 ___",
    "options": [
      "일본",
      "중국",
      "미국",
      "대한민국"
    ],
    "answer": "대한민국"
  },
  {
    "question": "21세기 기준으로, 한글은 한국에서 ____에 창제되었다.",
    "options": [
      "100년 전",
      "600년 전",
      "2000년 전",
      "기원전 부터 존재했다"
    ],
    "answer": "600년 전"
  },
  {
    "question": "한글은 한국어에서 ___로 이루어져 있다.",
    "options": [
      "10개의 자음, 14개의 모음",
      "14개의 자음, 10개의 모음",
      "12개의 자음, 12개의 모음",
      "15개의 자음, 9개의 모음"
    ],
    "answer": "14개의 자음, 10개의 모음"
  },
  {
    "question": "한글의 모음은 하늘, 땅, ___의 요소를 결합하여 만들었다.",
    "options": [
      "바람",
      "불",
      "사람",
      "물"
    ],
    "answer": "사람"
  },
  {
    "question": "한글의 자음과 모음을 합한 총 개수는 ___이다.",
    "options": [
      "20개",
      "22개",
      "24개",
      "26개"
    ],
    "answer": "24개"
  },
  {
    "question": "한글이 만들어진 이후에 한국에서 문맹이 ___",
    "options": [
      "늘었다",
      "줄었다",
      "후퇴했다",
      "변화하지 않았다"
    ],
    "answer": "줄었다"
  },
  {
    "question": "유네스코에서는 한글의 성과를 기념하기 위해 만든 상은 ___이다.",
    "options": [
      "세종대왕상",
      "한글상",
      "세종상",
      "유네스코상"
    ],
    "answer": "세종대왕상"
  },
  {
    "question": "한국에서 한글을 구성할 수 있는 휴대폰 자판의 이름은 ___",
    "options": [
      "천지인",
      "나랏글",
      "세종",
      "훈민정음"
    ],
    "answer": "천지인"
  },
  {
    "question": "한글을 창제한 사람은 ___이다.",
    "options": [
      "태조",
      "세종",
      "예종",
      "정조"
    ],
    "answer": "세종"
  },
  {
    "question": "한글이 만들어진 이후에 한국의 문화에 미친 영향은 ___.",
    "options": [
      "문화가 발전하였다",
      "문화가 후퇴하였다",
      "문화에 큰 변화가 없었다",
      "문화가 다양해졌다"
    ],
    "answer": "문화가 발전하였다"
  },
  {
    "question": "2020년 기준, 한국에서 결혼하는 연령대는 대체로 ___",
    "options": [
      "점점 낮아지고 있다",
      "변화가 없다",
      "점점 높아지고 있다",
      "불규칙적으로 변화하고 있다"
    ],
    "answer": "점점 높아지고 있다"
  },
  {
    "question": "1980년대 한국에서는 보통 가족 당 ___의 자녀를 가지고 있었는가.",
    "options": [
      "1~2명",
      "3~5명",
      "6~8명",
      "9명 이상"
    ],
    "answer": "3~5명"
  },
  {
    "question": "1980년대 한국에서는 결혼 후에도 부모와 같이 사는 경우가 많았던 자녀는 ___이다.",
    "options": [
      "첫째 아들",
      "둘째 아들",
      "첫째 딸",
      "둘째 딸"
    ],
    "answer": "첫째 아들"
  },
  {
    "question": "1980년대 한국에서는 주로 ___ 형태의 가족 구조를 많이 볼 수 있었다.",
    "options": [
      "핵가족",
      "대가족",
      "단독 가족",
      "복합 가족"
    ],
    "answer": "대가족"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준, 한국에서 주요 가족 형태는 ___이다.",
    "options": [
      "핵가족",
      "대가족",
      "1인 가구",
      "부부만 사는 가구"
    ],
    "answer": "핵가족"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준, 한국 사회에서 늘어나는 가족 형태는 ___이다.",
    "options": [
      "대가족",
      "핵가족",
      "1인 가구",
      "부부만 사는 가구"
    ],
    "answer": "1인 가구"
  },
  {
    "question": "한국에서 결혼을 할 때 남자에게 주로 사용하는 표현은 ___이다.",
    "options": [
      "시집간다",
      "장가간다",
      "혼인한다",
      "떠나간다"
    ],
    "answer": "장가간다"
  },
  {
    "question": "아이가 엄마의 형제를 부를 때 사용하는 호칭은 ___이다.",
    "options": [
      "이모",
      "외삼촌",
      "고모",
      "삼촌"
    ],
    "answer": "외삼촌"
  },
  {
    "question": "아이가 아빠의 자매를 부를 때 사용하는 호칭은 ___이다.",
    "options": [
      "이모",
      "외삼촌",
      "고모",
      "삼촌"
    ],
    "answer": "고모"
  },
  {
    "question": "한국에서 아이가 아빠의 형제를 부를 때 사용하는 호칭은 ___다.",
    "options": [
      "이모",
      "외삼촌",
      "고모",
      "삼촌"
    ],
    "answer": "삼촌"
  },
  {
    "question": "한국에서 \"식구\"라는 표현의 의미는 ___.",
    "options": [
      "아주 가깝고 친밀한 사이",
      "친구",
      "동료",
      "한상에서 같이 밥을 먹는 사이"
    ],
    "answer": "한상에서 같이 밥을 먹는 사이"
  },
  {
    "question": "한국에서 부부가 서로를 부르는 예는 ___이다.",
    "options": [
      "여보, 당신",
      "아빠, 엄마",
      "형, 누나",
      "각자의 이름을 부른다"
    ],
    "answer": "여보, 당신"
  },
  {
    "question": "한국에서 남편이 아내의 부모님을 부르는 방법은 ___이다.",
    "options": [
      "아버님, 어머님",
      "장인어른, 장모님",
      "아빠, 엄마",
      "할아버지, 할머니"
    ],
    "answer": "장인어른, 장모님"
  },
  {
    "question": "한국에서 시부모가 아직 아이를 낳지 않은 며느리를 ___ 부른다.",
    "options": [
      "어멈아",
      "(새)아가",
      "며느리",
      "아들의 아내"
    ],
    "answer": "(새)아가"
  },
  {
    "question": "한국에서 아이를 낳은 후 시부모가 며느리를 ___ 부른다.",
    "options": [
      "며느리",
      "(새)아가",
      "어멈아",
      "아들의 아내"
    ],
    "answer": "어멈아"
  },
  {
    "question": "사위의 성이 \"김\"일 경우, 아내의 부모는 사위를 ___",
    "options": [
      "김아들",
      "김아들님",
      "김서방",
      "김사위"
    ],
    "answer": "김서방"
  },
  {
    "question": "한국에서 부부가 아이를 낳은 후 서로를 부르는 호칭으로 옳지 않은 것은 ___.",
    "options": [
      "여보",
      "당신",
      "◯◯아빠, ◯◯엄마",
      "엄마,아빠"
    ],
    "answer": "엄마,아빠"
  },
  {
    "question": "한국에서 아내가 남편의 부모님을 부를 때 사용하는 호칭은 ___.",
    "options": [
      "아버님, 어머님",
      "장인어른, 장모님",
      "아빠, 엄마",
      "할아버지, 할머니"
    ],
    "answer": "아버님, 어머님"
  },
  {
    "question": "아내가 남편의 누나를 ___ 부른다.",
    "options": [
      "아가씨",
      "형님",
      "아주버님",
      "도련님"
    ],
    "answer": "형님"
  },
  {
    "question": "아내가 남편의 기혼 남동생을 ____ 부른다.",
    "options": [
      "아주버님",
      "아드님",
      "서방님",
      "형님"
    ],
    "answer": "서방님"
  },
  {
    "question": "남편이 아내의 오빠를 ___ 부른다.",
    "options": [
      "처형",
      "처제",
      "형님",
      "처남"
    ],
    "answer": "형님"
  },
  {
    "question": "한국에서 가족과 친척 관계를 ___로 표시하다.",
    "options": [
      "촌수",
      "세대",
      "계급",
      "등급"
    ],
    "answer": "촌수"
  },
  {
    "question": "부모와 자녀는 ____이다.",
    "options": [
      "1촌",
      "2촌",
      "3촌",
      "4촌"
    ],
    "answer": "1촌"
  },
  {
    "question": "자신이 결혼해 아이를 낳았을 때, 자신의 남동생과 자신의 아이는  ___ 이다.",
    "options": [
      "1촌",
      "2촌",
      "3촌",
      "4촌"
    ],
    "answer": "3촌"
  },
  {
    "question": "자신의 남동생의 아이와 자신의 아이는  ___ 이다.",
    "options": [
      "1촌",
      "2촌",
      "3촌",
      "4촌"
    ],
    "answer": "4촌"
  },
  {
    "question": "남편이나 아내의 형제자매에게서 태어난 아이들 간의 관계를 한국에서는 ___라고 부른다.",
    "options": [
      "형제",
      "사촌",
      "동료",
      "친구"
    ],
    "answer": "사촌"
  },
  {
    "question": "내 아이와 아내의 남자 형제의 자녀의 관계를 ____라고 부른다.",
    "options": [
      "친사촌",
      "고종사촌",
      "외사촌",
      "이종사촌"
    ],
    "answer": "외사촌"
  },
  {
    "question": "내 아이와 남편의 여자 형제의 자녀의 관계를 ____라고 부른다.",
    "options": [
      "친사촌",
      "고종사촌",
      "외사촌",
      "이종사촌"
    ],
    "answer": "고종사촌"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준, 한국에서 대부분의 사람들이 직장에서 은퇴하는 나이는 ___이다.",
    "options": [
      "40세 전후",
      "55세에서 60세 전후",
      "65세에서 70세 전후",
      "70세 이상"
    ],
    "answer": "55세에서 60세 전후"
  },
  {
    "question": "한국에서는 일을 하는 것이 가능한 나이는 ___이다.",
    "options": [
      "10세",
      "12세",
      "15세",
      "18세"
    ],
    "answer": "15세"
  },
  {
    "question": "2020년 기준 한국 사회에서 인기가 높은 직업은 ___이다.",
    "options": [
      "의사",
      "변호사",
      "공무원",
      "교사"
    ],
    "answer": "의사"
  },
  {
    "question": "20세기 초반에 비해 한국에서의 ____ 등의 변화 때문에 여성과 남성의 경제활동 비율 격차가 줄어들었다.",
    "options": [
      "여성의 사회 진출이 늘어남",
      "남성의 사회 진출이 줄어듬",
      "인구수가 많아짐",
      "경제활동이 줄어듬"
    ],
    "answer": "여성의 사회 진출이 늘어남"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준, 많은 사람들이 한국에서 일하기를 원하는 기업은 ___이다.",
    "options": [
      "중소기업",
      "스타트업",
      "대기업",
      "외국기업"
    ],
    "answer": "대기업"
  },
  {
    "question": "1980년대 한국에서 일을 하는 사람들은 대부분 ___였다.",
    "options": [
      "여성",
      "남성",
      "어린이",
      "노인"
    ],
    "answer": "남성"
  },
  {
    "question": "2010년 이후 한국에서 남성의 비율이 더 높았다가 남녀 비율이 비슷해진 것은 ___이다.",
    "options": [
      "초등학교 진학률",
      "중학교 진학률",
      "고등학교 진학률",
      "대학 진학률"
    ],
    "answer": "대학 진학률"
  },
  {
    "question": "한국에 많은 부부 유형은 ___",
    "options": [
      "맞벌이 부부",
      "전업주부 부부",
      "전업주부 부부",
      "모두 일하지 않는 부부"
    ],
    "answer": "맞벌이 부부"
  },
  {
    "question": "다른 나라에 비해 특히 한국 사람들이 직장생활에서 중시하는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "인간관계",
      "업무 성과",
      "업무 효율성",
      "업무 분담"
    ],
    "answer": "인간관계"
  },
  {
    "question": "기혼 여성 중 직장을 그만두는 경우가 많은 이유는 ___",
    "options": [
      "출산과 양육 때문",
      "직장 내 인간관계 때문",
      "직장 내 업무 부담 때문",
      "직장 내 성과 부담 때문"
    ],
    "answer": "출산과 양육 때문"
  },
  {
    "question": "자녀를 어느 정도 키운 후에 다시 일을 하기 원하는 여성들이 겪는 어려움은 ___이다.",
    "options": [
      "다시 취업하기 어려움",
      "자녀 양육의 어려움",
      "직장 내 인간관계의 어려움",
      "직장 내 업무 부담의 어려움"
    ],
    "answer": "다시 취업하기 어려움"
  },
  {
    "question": "한국 직장에서 높임말을 쓰는 대상은 ___",
    "options": [
      "상사에게만",
      "동료와 상사 모두에게",
      "가장 높은 위치에 있는 사람에게만",
      "나이가 더 많은 사람에게"
    ],
    "answer": "동료와 상사 모두에게"
  },
  {
    "question": "한국에서 명절 등을 제외하고 거의 매일 영업하는 곳은 ___이다.",
    "options": [
      "편의점",
      "도서관",
      "동사무소",
      "체육관"
    ],
    "answer": "편의점"
  },
  {
    "question": "한국의 직장에서는 서로를 부를 때 주로 사용하는 방식은 ___이다.",
    "options": [
      "이름",
      "직급",
      "호칭",
      "별명"
    ],
    "answer": "직급"
  },
  {
    "question": "한국 직장에서 가까이 지내는 동료들끼리는 ____ 부르며 친밀한 관계를 만드만든다.",
    "options": [
      "직급으로",
      "호칭으로",
      "‘형님’또는 ‘언니’라고 부르거나 이름으로",
      "별명으로"
    ],
    "answer": "‘형님’또는 ‘언니’라고 부르거나 이름으로"
  },
  {
    "question": "한국 직장에서 작은 모임을 만들어서 주로 즐기는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "취미생활",
      "업무 토론",
      "경제 활동",
      "학문 연구"
    ],
    "answer": "취미생활"
  },
  {
    "question": "한국 직장인들은 일반적으로 휴가를 사용하는 시기는 ___이다.",
    "options": [
      "1월",
      "4월",
      "7월 말이나 8월 초",
      "12월"
    ],
    "answer": "7월 말이나 8월 초"
  },
  {
    "question": "한국 사람들은 여름 휴가철에 주로 ___ 가는 것으로 알려져 있다.",
    "options": [
      "산",
      "해수욕장이나 계곡",
      "도시",
      "쇼핑몰"
    ],
    "answer": "해수욕장이나 계곡"
  },
  {
    "question": "한국의 관공서나 회사에서는 보통 일을 하는 시간은 ___이다.",
    "options": [
      "오전 8시부터 오후 5시까지",
      "오전 9시부터 오후 6시까지",
      "오전 10시부터 오후 7시까지",
      "오전 11시부터 오후 8시까지"
    ],
    "answer": "오전 9시부터 오후 6시까지"
  },
  {
    "question": "한국의 관공서나 회사에서는 보통 점심시간을 가지는 시점은 ___이다.",
    "options": [
      "11시",
      "12시",
      "1시",
      "2시"
    ],
    "answer": "12시"
  },
  {
    "question": "한국의 관공서나 회사에서는 보통 하루에 ___ 시간을 일한다.",
    "options": [
      "6",
      "7",
      "8",
      "9"
    ],
    "answer": "8"
  },
  {
    "question": "대부분의 한국 직장에서 적용되는 근무제는 ___이다.",
    "options": [
      "주 7일제",
      "주 6일제",
      "주 5일제",
      "주 4일제"
    ],
    "answer": "주 5일제"
  },
  {
    "question": "한국에서 근무 후 직원들끼리 식사하는 것을 ___라고 한다.",
    "options": [
      "운동",
      "회식",
      "영화 관람",
      "쇼핑"
    ],
    "answer": "회식"
  },
  {
    "question": "한국에서 회식을 하는 주된 이유는 ___",
    "options": [
      "스트레스 해소 및 축하",
      "프로젝트 논의",
      "가족과의 소통 강화",
      "운동 및 건강 증진"
    ],
    "answer": "스트레스 해소 및 축하"
  },
  {
    "question": "한국의 회식에서 직원들이 주로 하는 활동은 ___이다.",
    "options": [
      "노래 부르기",
      "영화 보기",
      "식사 및 술 마시기",
      "게임하기"
    ],
    "answer": "식사 및 술 마시기"
  },
  {
    "question": "한국 도시에서 하루 24시간 영업하는 곳은 ___이다.",
    "options": [
      "편의점",
      "도서관",
      "지하철역",
      "학원"
    ],
    "answer": "편의점"
  },
  {
    "question": "한국에서 도시 내 이동에 주로 이용하는 교통수단은 ___이다.",
    "options": [
      "시내버스, 지하철, 택시",
      "자전거, 택시, 지하철",
      "시내버스, 자전거, 택시",
      "지하철, 택시, 비행기"
    ],
    "answer": "시내버스, 지하철, 택시"
  },
  {
    "question": "서울에서 운행되는 지하철 노선에는 ___이 있다.",
    "options": [
      "1~9호선, 분당선, 신분당선",
      "1~5호선, 분당선, 신분당선",
      "1~10호선, 분당선, 신림선",
      "1~9호선, 분당선, 신도림선"
    ],
    "answer": "1~9호선, 분당선, 신분당선"
  },
  {
    "question": "지하철은 주로 ____에서 이용하는 교통수단이다.",
    "options": [
      "대도시",
      "시골",
      "산책로",
      "해변"
    ],
    "answer": "대도시"
  },
  {
    "question": "한국에서 도시 밖으로 먼 거리를 이동할 때 주로 이용하는 교통수단은 ___.",
    "options": [
      "택시",
      "자전거",
      "시외버스, 고속버스, 기차",
      "지하철"
    ],
    "answer": "시외버스, 고속버스, 기차"
  },
  {
    "question": "한국에서 사람들이 시내버스를 타기 위해 이용하는 장소는 ___.",
    "options": [
      "버스 정류장",
      "지하철역",
      "택시 승강장",
      "비행기 승강장"
    ],
    "answer": "버스 정류장"
  },
  {
    "question": "시내버스의 도착 시간을 미리 알 수 있는 방법은 ___이다.",
    "options": [
      "휴대전화와 버스 정류장의 전광판",
      "신문",
      "라디오",
      "텔레비전"
    ],
    "answer": "휴대전화와 버스 정류장의 전광판"
  },
  {
    "question": "교통카드로 이용할 수 없는 교통수단은 ___",
    "options": [
      "지하철",
      "시내버스",
      "택시",
      "KTX"
    ],
    "answer": "KTX"
  },
  {
    "question": "교통카드 기능을 포함하여 사용할 수 없는 것은 ___",
    "options": [
      "신용카드",
      "휴대전화",
      "체크카드",
      "신분증"
    ],
    "answer": "신분증"
  },
  {
    "question": "모범택시는 일반택시보다 ____이라는 특징을 가지고 있다.",
    "options": [
      "저렴한 요금",
      "높은 서비스 제공",
      "느린 운행 속도",
      "작은 차량 크기"
    ],
    "answer": "높은 서비스 제공"
  },
  {
    "question": "KTX의 특징은 ___이다.",
    "options": [
      "가장 느린 기차",
      "가장 저렴한 요금",
      "가장 빠른 기차",
      "가장 늦게 운행하는 기차"
    ],
    "answer": "가장 빠른 기차"
  },
  {
    "question": "한국에서 대중교통을 이용할 때 주로 사용하는 결제 수단은 ___이다.",
    "options": [
      "현금",
      "교통카드",
      "신용카드",
      "체크카드"
    ],
    "answer": "교통카드"
  },
  {
    "question": "시외버스, 고속버스, 기차 이용 시 더 편리하게 이용할 수 있는 방법은 ___",
    "options": [
      "인터넷을 통해 미리 예매",
      "현장에서 바로 구매",
      "전화로 예매",
      "우편으로 예매"
    ],
    "answer": "인터넷을 통해 미리 예매"
  },
  {
    "question": "한국의 기차 종류에는 KTX, 새마을호, 무궁화호, ___가 포함된다.",
    "options": [
      "누리로호",
      "콜밴",
      "모범택시",
      "일반택시"
    ],
    "answer": "누리로호"
  },
  {
    "question": "한국에서 대중교통을 이용할 때 주로 이용하는 것은 ___",
    "options": [
      "현금",
      "교통카드",
      "신용카드",
      "체크카드"
    ],
    "answer": "교통카드"
  },
  {
    "question": "환승제도를 이용하면 ___ 혜택을 받을 수 있다.",
    "options": [
      "요금 할인",
      "우선 탑승",
      "주간 무료 이용",
      "식사 제공"
    ],
    "answer": "요금 할인"
  },
  {
    "question": "한국에서 대중교통 환승에 관한 설명 중 옳은 것은 ___.",
    "options": [
      "횟수 제한이 없다.",
      "즉시 사용하여야 한다.",
      "1회까지 가능하다.",
      "일정 시간 이내에 사용해야한다."
    ],
    "answer": "일정 시간 이내에 사용해야한다."
  },
  {
    "question": "환승제도를 이용하려면 ___.",
    "options": [
      "홈페이지에서 신청하기",
      "카드를 단말기에 찍기",
      "운전기사에게 직접 말하기",
      "환승 특별 카드 발급 받기"
    ],
    "answer": "카드를 단말기에 찍기"
  },
  {
    "question": "우편물이나 짐, 상품 등을 원하는 장소까지 배달해주는 일을 하는 곳은 한국에서 ___이다.",
    "options": [
      "우체국",
      "무선통신사",
      "은행",
      "경찰청"
    ],
    "answer": "우체국"
  },
  {
    "question": "KBS는 운영비를 ___ 마련한다.",
    "options": [
      "광고",
      "TV 수신료",
      "후원금",
      "정부 지원금"
    ],
    "answer": "TV 수신료"
  },
  {
    "question": "한국에서 신문을 구입할 수 없는 곳은 ___.",
    "options": [
      "지하 철역",
      "버스 정류장",
      "편의점",
      "대형 마트"
    ],
    "answer": "대형 마트"
  },
  {
    "question": "‘강남스타일’ 뮤직비디오가 기네스북에 오른 연도는  ___이다.",
    "options": [
      "2010년",
      "2011년",
      "2012년",
      "2013년"
    ],
    "answer": "2012년"
  },
  {
    "question": "한국의 TV 공중파 채널에는 ___가 있다.",
    "options": [
      "KBS, MBC, SBS, EBS",
      "KBS, MBC, SBS, TBS",
      "KBS, MBC, EBS, TBS",
      "MBC, SBS, EBS, TBS"
    ],
    "answer": "KBS, MBC, SBS, EBS"
  },
  {
    "question": "EBS는 주로 ___ 종류의 프로그램을 방송한다.",
    "options": [
      "교육",
      "오락",
      "스포츠",
      "뉴스"
    ],
    "answer": "교육"
  },
  {
    "question": "‘강남스타일’ 뮤직비디오가 올려져 전 세계적으로 많은 관심을 받게 된 계기가 된 영상 공유 사이트는 ___이다.",
    "options": [
      "네이버",
      "다음",
      "유투브",
      "페이스북"
    ],
    "answer": "유투브"
  },
  {
    "question": "조선일보, 중앙일보, 동아일보, 한국일보, 한겨레, 경향신문 등은 한국에서 ____이다.",
    "options": [
      "일반신문",
      "스포츠/경제신문",
      "지방/지역신문",
      "인터넷신문"
    ],
    "answer": "일반신문"
  },
  {
    "question": "부산 일보, 광주일보, 충청매일 등은 한국에서 발행되는 ___이다.",
    "options": [
      "일반신문",
      "스포츠/경제신문",
      "지방/ 지역신문",
      "인터넷신문"
    ],
    "answer": "지방/ 지역신문"
  },
  {
    "question": "공영방송은 ___이다.",
    "options": [
      "공공 기관에서 운영하는 방송",
      "개인이 운영하는 방송",
      "국가가 운영하는 방송",
      "지역사회가 운영하는 방송"
    ],
    "answer": "공공 기관에서 운영하는 방송"
  },
  {
    "question": "공중파 채널에 해당하지 않는 방송사는 ___이다.",
    "options": [
      "KBS",
      "EBS",
      "MBC",
      "JTBC"
    ],
    "answer": "JTBC"
  },
  {
    "question": "2020년 기준, 한국에서 가장 많이 사용되는 포털 사이트 중 하나는 ___",
    "options": [
      "다음(daum)",
      "네이버(naver)",
      "네이트(nate)",
      "야후(yahoo)"
    ],
    "answer": "네이버(naver)"
  },
  {
    "question": "강남스타일을 부른 가수는 ___이다.",
    "options": [
      "싸이",
      "아이유",
      "방탄소년단",
      "블랙핑크"
    ],
    "answer": "싸이"
  },
  {
    "question": "한국에서 사용되는 SNS로 옳지 않은 것은 ___이다.",
    "options": [
      "카카오톡",
      "트위터",
      "페이스북",
      "아마존"
    ],
    "answer": "아마존"
  },
  {
    "question": "한국에서 블로그를 통해 주로 하는 활동은 ___이다.",
    "options": [
      "자신이 관심을 갖는 내용을 표현한다.",
      "온라인 게임을 한다.",
      "영화를 본다.",
      "음악을 듣는다."
    ],
    "answer": "자신이 관심을 갖는 내용을 표현한다."
  },
  {
    "question": "사회보험은 국민들이 미래의 위험에 대비하기 위해 가입해야 하는 제도다 ___.",
    "options": [
      "미래의 위험에 대비하기 위해",
      "현재의 위험에 대비하기 위해",
      "과거의 위험에 대비하기 위해",
      "미래의 기회를 잡기 위해"
    ],
    "answer": "미래의 위험에 대비하기 위해"
  },
  {
    "question": "최저생계비에 대한 정보를 제공하는 부처는 ___이다.",
    "options": [
      "건강보험공단",
      "근로복지공단",
      "여성가족부",
      "보건복지부"
    ],
    "answer": "보건복지부"
  },
  {
    "question": "한국에서 도시 인구 증가로 인해 발생한 여러 문제 중 하나는 ___이다.",
    "options": [
      "주택 부족 및 집값 상승",
      "식료품 부족",
      "교육 기회 부족",
      "기대수명 감소"
    ],
    "answer": "주택 부족 및 집값 상승"
  },
  {
    "question": "1900년대 한국의 핵심 산업은 ___이다.",
    "options": [
      "농업",
      "제조업",
      "서비스업",
      "IT업"
    ],
    "answer": "농업"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준, 한국의 전체 인구 중 농촌에 거주하는 인구 비율은 ___이다.",
    "options": [
      "5%",
      "10%",
      "20%",
      "30%"
    ],
    "answer": "10%"
  },
  {
    "question": "한국에서는 농촌과 도시 중 주민 간의 관계가 더 친밀할 가능성이 높은 곳은 ___",
    "options": [
      "농촌",
      "도시",
      "둘 다 같다",
      "정보가 부족하다"
    ],
    "answer": "농촌"
  },
  {
    "question": "2010년대 이후 한국에서 시작되고 있는 현상이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "귀농 인구 증가",
      "농촌 인구 감소",
      "도시 인구 증가",
      "출산율 증가"
    ],
    "answer": "출산율 증가"
  },
  {
    "question": "한국의 산업화가 빠른 속도로 진행된 시기는 ___이다.",
    "options": [
      "1950년대",
      "1960년대",
      "1970년대",
      "1980년대"
    ],
    "answer": "1960년대"
  },
  {
    "question": "산업화 과정에서 나타난 현상은 ___이다.",
    "options": [
      "도시화",
      "농업화",
      "임업화",
      "정치화"
    ],
    "answer": "도시화"
  },
  {
    "question": "현재 한국의 도시 거주 인구 비율은 ___이다.",
    "options": [
      "70%",
      "80%",
      "90%",
      "100%"
    ],
    "answer": "90%"
  },
  {
    "question": "한국에서 인구가 가장 많이 집중된 지역은 ___이다.",
    "options": [
      "서울, 경기",
      "부산, 경남",
      "대구, 경북",
      "광주, 전남"
    ],
    "answer": "서울, 경기"
  },
  {
    "question": "대학 병원과 비교했을 때, 동네 의원은 주로 ___에서 가는 곳이다.",
    "options": [
      "비교적 가벼운 증상이 있을 때",
      "세밀한 검사가 필요할 때",
      "예방접종이 필요할 때",
      "치과 치료가 필요할 때"
    ],
    "answer": "비교적 가벼운 증상이 있을 때"
  },
  {
    "question": "한국에서 건강보험증은 ___ 발급해준다.",
    "options": [
      "국민건강보험공단",
      "병원",
      "약국",
      "보건소"
    ],
    "answer": "국민건강보험공단"
  },
  {
    "question": "대학병원은 주로 세밀한 검사가 필요할 때 가는 곳이다: ___",
    "options": [
      "비교적 가벼운 증상이 있을 때",
      "세밀한 검사가 필요할 때",
      "예방접종이 필요할 때",
      "치과 치료가 필요할 때"
    ],
    "answer": "세밀한 검사가 필요할 때"
  },
  {
    "question": "보건소는 ___ 운영된다.",
    "options": [
      "국가",
      "개인",
      "병원",
      "약국"
    ],
    "answer": "국가"
  },
  {
    "question": "한국에서는 긴급 상황별로 정해져 있는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "신고번호",
      "신고장소",
      "신고인원",
      "신고시간"
    ],
    "answer": "신고번호"
  },
  {
    "question": "한국 사람들은 숫자 ___ 불길한 숫자로 생각하는 경우가 많다.",
    "options": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "question": "한국에서는 매월 4일을 안전점검의 날로 정한 것은 ___이다.",
    "options": [
      "1986년",
      "1996년",
      "2006년",
      "2016년"
    ],
    "answer": "1996년"
  },
  {
    "question": "한국에서 매월 ___이 안전점검의 날이다.",
    "options": [
      "1일",
      "2일",
      "3일",
      "4일"
    ],
    "answer": "4일"
  },
  {
    "question": "임신·출산 진료비 지원 신청을 위해 필요한 서류는 ___이다.",
    "options": [
      "임신확인서",
      "출산확인서",
      "진료비 지원 신청서",
      "임신진단서"
    ],
    "answer": "임신확인서"
  },
  {
    "question": "합계출산율은 한국에서 ____를 의미하다.",
    "options": [
      "가입여성 1명당 출산한 아이의 수",
      "가입여성 1명당 임신한 횟수",
      "가입여성 1명당 미혼모의 수",
      "가입여성 1명당 미혼부의 수"
    ],
    "answer": "가입여성 1명당 출산한 아이의 수"
  },
  {
    "question": "임신·출산 지원금은 한국에서 ___에서 사용할 수 있다.",
    "options": [
      "지정 요양기관",
      "모든 병원",
      "지정 약국",
      "모든 약국"
    ],
    "answer": "지정 요양기관"
  },
  {
    "question": "영·유아를 위한 보육과 교육은 한국에서 ___에서 담당한다.",
    "options": [
      "어린이집",
      "초등학교",
      "중학교",
      "고등학교"
    ],
    "answer": "어린이집"
  },
  {
    "question": "어린이집은 일반적으로 한국에서 ___ 운영된다.",
    "options": [
      "평일 오전 7시 30분부터 오후 7시 30분까지",
      "평일 오전 9시부터 오후 2시까지",
      "주말 오전 7시부터 오후 8시까지",
      "주말 오전 8시부터 오후 6시까지"
    ],
    "answer": "평일 오전 7시 30분부터 오후 7시 30분까지"
  },
  {
    "question": "국·공립 교육기관에 어린이를 보내기 위해서는 ___ 과정을 거쳐야 한다.",
    "options": [
      "즉시 등록",
      "신청 후 바로 등록",
      "신청 후 오랫동안 기다림",
      "신청 없이 등록"
    ],
    "answer": "신청 후 오랫동안 기다림"
  },
  {
    "question": "한국에서 국·공립 교육기관에 어린이를 보내는 데 어려움이 있는 것은 ___",
    "options": [
      "신청 후 오랫동안 기다려야 한다",
      "신청 자체가 어렵다",
      "보육료가 비싸다",
      "교육 품질이 낮다"
    ],
    "answer": "신청 후 오랫동안 기다려야 한다"
  },
  {
    "question": "국립학교는 ____에 의해 설립되어 운영된다.",
    "options": [
      "개인",
      "민간단체",
      "지방자치단체",
      "국가(중앙 정부)"
    ],
    "answer": "국가(중앙 정부)"
  },
  {
    "question": "공립학교는 지방자치단체에 의해 설립되어 운영된다 ___",
    "options": [
      "개인",
      "민간단체",
      "지방자치단체",
      "국가(중앙 정부)"
    ],
    "answer": "지방자치단체"
  },
  {
    "question": "사립학교는 개인이나 민간단체에 의해 설립되어 운영된다 ___",
    "options": [
      "개인이나 민간단체",
      "지방자치단체",
      "국가(중앙 정부)",
      "교육청"
    ],
    "answer": "개인이나 민간단체"
  },
  {
    "question": "교육청의 주요 역할은 ___이다.",
    "options": [
      "교육과정 개발",
      "교사 배치",
      "학교 설립",
      "각지역의 교육에 관한 일을 맡아 보는 것"
    ],
    "answer": "각지역의 교육에 관한 일을 맡아 보는 것"
  },
  {
    "question": "사립 초등학교에 다니게 되는 경우는 주로 ___에서 결정된다.",
    "options": [
      "성적 순",
      "추첨",
      "면접",
      "학교의 재량"
    ],
    "answer": "추첨"
  },
  {
    "question": "한국에서 초등학생의 부모가 매일 확인해야 하는 것은 ___.",
    "options": [
      "알림장",
      "학교 웹사이트",
      "학교 뉴스레터",
      "학교 일정표"
    ],
    "answer": "알림장"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준, 한국에는 ___이 가장 많다.",
    "options": [
      "2년제 대학",
      "3년제 대학",
      "4년제 대학",
      "5년제 대학"
    ],
    "answer": "4년제 대학"
  },
  {
    "question": "한국의 대학교에서는 등록금 부담을 줄이기 위해 ___를 마련하고 있다.",
    "options": [
      "장학금 제도",
      "할인 제도",
      "무료 교육 제도",
      "교육 지원금 제도"
    ],
    "answer": "장학금 제도"
  },
  {
    "question": "한국에서 초등교육을 담당하는 교육기관은 ___이다.",
    "options": [
      "중학교",
      "고등학교",
      "초등학교",
      "대학교"
    ],
    "answer": "초등학교"
  },
  {
    "question": "한국의 중학교 교육 기간은 ___이다.",
    "options": [
      "6년",
      "3년",
      "4년",
      "2년"
    ],
    "answer": "3년"
  },
  {
    "question": "한국에서 의무교육 기간은 ___이다.",
    "options": [
      "6년",
      "9년",
      "12년",
      "15년"
    ],
    "answer": "9년"
  },
  {
    "question": "한국에서 2학기는  ___이다.",
    "options": [
      "3월~8월",
      "9월~다음해 2월",
      "1월~6월",
      "7월~12월"
    ],
    "answer": "9월~다음해 2월"
  },
  {
    "question": "한국에서 의무교육을 받아야 하는 학교는 ___이다.",
    "options": [
      "초등학교와 중학교",
      "중학교와 고등학교",
      "초등학교와 고등학교",
      "초등학교, 중학교, 고등학교"
    ],
    "answer": "초등학교와 중학교"
  },
  {
    "question": "교육청에서 학생들을 국·공립 초등학교로 배정할 때 고려하는 요소는 ___이다.",
    "options": [
      "학생의 성적",
      "학생의 행동",
      "집과 학교 사이의 거리",
      "학생의 선호도"
    ],
    "answer": "집과 학교 사이의 거리"
  },
  {
    "question": "전문계 고등학교는 직업 교육을 강조한다는 점에서 ___",
    "options": [
      "과학 교육",
      "예술 교육",
      "직업 교육",
      "체육 교육"
    ],
    "answer": "직업 교육"
  },
  {
    "question": "가정통신문을 보내주는 주체는 ___이다.",
    "options": [
      "음악 선생님",
      "담임 선생님",
      "학교 사무실",
      "학부모회"
    ],
    "answer": "담임 선생님"
  },
  {
    "question": "한국에서 알림장에 기록되는 내용은 ___.",
    "options": [
      "수업 준비물, 숙제 등",
      "학교 식단",
      "학교 일정",
      "학교 행사 정보"
    ],
    "answer": "수업 준비물, 숙제 등"
  },
  {
    "question": "1980년 한국의 대학진학률은 ___였다.",
    "options": [
      "27%",
      "70%",
      "79%",
      "54%"
    ],
    "answer": "27%"
  },
  {
    "question": "2010년 한국의 대학진학률은 ___이다.",
    "options": [
      "27%",
      "70%",
      "79%",
      "54%"
    ],
    "answer": "79%"
  },
  {
    "question": "한국의 고등교육기관에는 ___가 있다.",
    "options": [
      "대학교와 대학원",
      "고등학교와 대학교",
      "중학교와 고등학교",
      "초등학교와 중학교"
    ],
    "answer": "대학교와 대학원"
  },
  {
    "question": "한국의 특수목적고등학교에 포함되지 않는 고등학교는 ___이다.",
    "options": [
      "과학고등학교",
      "외국어 고등학교",
      "예술 고등학교",
      "과학중점고등학교"
    ],
    "answer": "과학중점고등학교"
  },
  {
    "question": "한국에서 대학교에 입학하기 위해 일반적으로 치르는 시험은 ___.",
    "options": [
      "토익",
      "토플",
      "수능",
      "SAT"
    ],
    "answer": "수능"
  },
  {
    "question": "수능은 한국에서 매년 ___ 실시된다.",
    "options": [
      "10월",
      "11월",
      "12월",
      "1월"
    ],
    "answer": "11월"
  },
  {
    "question": "수능 이외에 대학 진학을 위해 거치는 과정은 ___이다.",
    "options": [
      "면접, 논술 등",
      "토익, 토플 등",
      "GRE, GMAT 등",
      "IELTS, SAT 등"
    ],
    "answer": "면접, 논술 등"
  },
  {
    "question": "2014년 기준 한국의 대학 진학률은 ___이다.",
    "options": [
      "약 60%",
      "약 70%",
      "약 80%",
      "약 90%"
    ],
    "answer": "약 70%"
  },
  {
    "question": "한국에서 고등학교는 ___에 해당한다.",
    "options": [
      "의무 교육",
      "선택 교육",
      "특수 교육",
      "보편 교육"
    ],
    "answer": "선택 교육"
  },
  {
    "question": "한국에서 수능의 주요 목적은 ___.",
    "options": [
      "대학에서 공부할 수 있는 능력을 확인하는 것",
      "고등학교 졸업을 위한 것",
      "직업적인 능력을 확인하는 것",
      "외국어 능력을 확인하는 것"
    ],
    "answer": "대학에서 공부할 수 있는 능력을 확인하는 것"
  },
  {
    "question": "한국의 대학 진학률은 OECD 국가 중 ___이다.",
    "options": [
      "평균 수준",
      "최하 수준",
      "최고 수준",
      "하위 수준"
    ],
    "answer": "최고 수준"
  },
  {
    "question": "한국에서 교육은 사회적 지위를 ___ 방법으로 인식된다.",
    "options": [
      "낮추는",
      "상승시키는",
      "와 관련이 없는",
      "유지하는"
    ],
    "answer": "상승시키는"
  },
  {
    "question": "한국에서 중요한 시험을 보는 사람들에게 주는 선물은 ___",
    "options": [
      "시험을 포기하라는 의미",
      "시험을 잘 보라는 의미",
      "시험에 떨어지라는 의미",
      "시험에 대한 무관심을 나타내는 의미"
    ],
    "answer": "시험을 잘 보라는 의미"
  },
  {
    "question": "한국에서 전통적으로 합격을 기원하는 선물로 주어지는 것은 ___",
    "options": [
      "엿과 찹쌀떡",
      "과일과 초콜릿",
      "꽃과 카드",
      "책과 연필"
    ],
    "answer": "엿과 찹쌀떡"
  },
  {
    "question": "대학 입학시, 특별 전형 대상에 포함되지 않는 것은 ___다.",
    "options": [
      "농어촌학생",
      "재외국민",
      "특성화고교출신자",
      "고소득층학생"
    ],
    "answer": "고소득층학생"
  },
  {
    "question": "한국의 높은 교육열이 한국 경제에 미친 영향은 ___.",
    "options": [
      "경제의 빠른 발전",
      "경제의 불안정",
      "경제의 둔화",
      "경제의 침체"
    ],
    "answer": "경제의 빠른 발전"
  },
  {
    "question": "한국의 높은 교육열은 대부분 대학 진학을 위한 것 ___",
    "options": [
      "대학 진학",
      "고등학교 진학",
      "중학교 진학",
      "초등학교 진학"
    ],
    "answer": "대학 진학"
  },
  {
    "question": "부모들이 자녀의 중·고등학교 시기에 사교육비로 많은 돈을 쓰는 이유는 자녀의 ___이다.",
    "options": [
      "대학 진학",
      "고등학교 진학",
      "중학교 진학",
      "초등학교 진학"
    ],
    "answer": "대학 진학"
  },
  {
    "question": "한국에서 부모들에게 상당한 부담을 주는 교육 형태는 ___.",
    "options": [
      "정규 학교교육",
      "사교육",
      "자기주도 학습",
      "온라인 학습"
    ],
    "answer": "사교육"
  },
  {
    "question": "한국에서 힘든 고등학교 생활을 표현하는 말로 ___이 있다.",
    "options": [
      "고3병, 입시지옥",
      "고1병, 입시천국",
      "고2병, 입시지옥",
      "고3병, 입시천국"
    ],
    "answer": "고3병, 입시지옥"
  },
  {
    "question": "기러기 아빠의 증가가 시작된 시기는 ___이다.",
    "options": [
      "1980년대",
      "1990년대 말",
      "2000년대 초",
      "2010년대"
    ],
    "answer": "1990년대 말"
  },
  {
    "question": "평생교육의 특징은 ___",
    "options": [
      "학교 교육과 별도로 이루어진다",
      "학교 교육과 함께 이루어진다",
      "학교 교육을 대체한다",
      "학교 교육을 보완한다"
    ],
    "answer": "학교 교육과 별도로 이루어진다"
  },
  {
    "question": "대학교의 평생교육원에서는 ___을 운영한다.",
    "options": [
      "전문가 과정과 자격증 과정",
      "초등학교 과정",
      "중학교 과정",
      "고등학교 과정"
    ],
    "answer": "전문가 과정과 자격증 과정"
  },
  {
    "question": "한국에서 최근에 실시되는 노년층을 위한 평생교육의 예는 ___",
    "options": [
      "스마트폰 교육, SNS 교육",
      "영어 교육, 중국어 교육",
      "수학 교육, 과학 교육",
      "음악 교육, 미술 교육"
    ],
    "answer": "스마트폰 교육, SNS 교육"
  },
  {
    "question": "한국에서 평생교육 프로그램의 수강료는 ___.",
    "options": [
      "매우 비싸다",
      "비교적 비싸다",
      "비교적 싸다",
      "무료 이다"
    ],
    "answer": "비교적 싸다"
  },
  {
    "question": "인터넷 등 미디어를 이용한 평생교육이 증가하는 이유는 ___",
    "options": [
      "교육비가 저렴하다",
      "본인이 원하는 시간에 들을 수 있다",
      "교육 내용이 다양하다",
      "교육 기관이 많다"
    ],
    "answer": "본인이 원하는 시간에 들을 수 있다"
  },
  {
    "question": "한국에서 SNS로 분류되지 않는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "카카오톡",
      "트위터",
      "페이스북",
      "네이버 웹툰"
    ],
    "answer": "네이버 웹툰"
  },
  {
    "question": "한국에서 가장 많이 사용되는 SNS는 ___이다.",
    "options": [
      "카카오톡",
      "트위터",
      "페이스북",
      "인스타그램"
    ],
    "answer": "카카오톡"
  },
  {
    "question": "한국에서 집을 구하는 방법에 대한 정보를 얻을 수 없는 곳은 ___",
    "options": [
      "부동산 중개인",
      "이웃",
      "인터넷",
      "코인노래방"
    ],
    "answer": "코인노래방"
  },
  {
    "question": "월세 거주의 경우 발생하는 비용이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "보증금",
      "월세",
      "관리비",
      "전세금"
    ],
    "answer": "전세금"
  },
  {
    "question": "반전세의 보증금은 ___",
    "options": [
      "전세 보다는 적고 월세보다는 많다",
      "전세 보다는 많고 월세보다는 적다",
      "전세와 월세의 보증금을 합한 것",
      "전세와 월세의 보증금을 평균낸 것"
    ],
    "answer": "전세 보다는 적고 월세보다는 많다"
  },
  {
    "question": "월세와 전세 중 ____의 보증금이 더 많다.",
    "options": [
      "월세",
      "전세",
      "둘 다 같다",
      "상황에 따라 다르다"
    ],
    "answer": "전세"
  },
  {
    "question": "2000년대 중반부터 한국에서 ____에 살고 있는 가구 수가 많아졌다.",
    "options": [
      "단독주택",
      "다가구주택",
      "연립주택",
      "아파트"
    ],
    "answer": "아파트"
  },
  {
    "question": "도시에 인구가 집중되면서 ___ 주택이 점점 늘어났다.",
    "options": [
      "단독주택",
      "다가구주택",
      "연립주택",
      "대규모 고층 아파트"
    ],
    "answer": "대규모 고층 아파트"
  },
  {
    "question": "오늘날 많은 한국인들이 선호하는 주택 유형은 ___이다.",
    "options": [
      "단독주택",
      "다가구주택",
      "연립주택",
      "아파트"
    ],
    "answer": "아파트"
  },
  {
    "question": "한국의 대도시에서 서민들이 집을 구하기 어려운 이유는 ___",
    "options": [
      "집이 부족하다",
      "집값이 비싸다",
      "임대료가 비싸다",
      "주택 정책이 부족하다"
    ],
    "answer": "집값이 비싸다"
  },
  {
    "question": "한국 정부가 서민들의 주거 문제를 해결하기 위해 사용한 방법은 ___이다.",
    "options": [
      "다양한 주택 정책 마련",
      "임대료 인하",
      "집값 인하",
      "주택 수량 증가"
    ],
    "answer": "다양한 주택 정책 마련"
  },
  {
    "question": "한국 정부가 경제적으로 어려운 사람들을 위해 시행한 주택 정책은 ___이다.",
    "options": [
      "공동주택 건설",
      "임대료 인하",
      "집값 인하",
      "주택 수량 증가"
    ],
    "answer": "공동주택 건설"
  },
  {
    "question": "한국 정부의 주택 정책이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "국민임대주택",
      "공공임대주택",
      "보금자리주택",
      "단기경매주택"
    ],
    "answer": "단기경매주택"
  },
  {
    "question": "한국 정부의 주택공급 정책의 주된 대상은 ___이다.",
    "options": [
      "다주택자",
      "저소득층이나 집이 없는 서민들",
      "고소득층",
      "외국인"
    ],
    "answer": "저소득층이나 집이 없는 서민들"
  },
  {
    "question": "한국에서 ‘손 없는 날’에는 ____를 주로 하다.",
    "options": [
      "이사",
      "생일 파티",
      "입학식",
      "졸업식"
    ],
    "answer": "이사"
  },
  {
    "question": "짐이 많고 시간이 넉넉하지 않을 경우, 한국에서 사용하기 편리한 서비스는 ___이다.",
    "options": [
      "택배 서비스",
      "포장이사 서비스",
      "대리운전 서비스",
      "배달 서비스"
    ],
    "answer": "포장이사 서비스"
  },
  {
    "question": "한국에서의 주요 거주 형태는 ___이다.",
    "options": [
      "자가, 전세, 월세",
      "전세, 월세, 반전세",
      "자가, 월세, 반전세",
      "자가, 전세, 반전세"
    ],
    "answer": "자가, 전세, 월세"
  },
  {
    "question": "한국이 외환위기를 완전히 극복한 년도는 ___이다.",
    "options": [
      "1999년",
      "2000년",
      "2001년",
      "2002년"
    ],
    "answer": "2001년"
  },
  {
    "question": "1960년 한국의 1인당 국민총소득은 ___이다.",
    "options": [
      "79달러",
      "800달러",
      "8,000달러",
      "80,000달러"
    ],
    "answer": "79달러"
  },
  {
    "question": "한국이 외환위기를 겪은 년도는 ___이다.",
    "options": [
      "1995년",
      "1996년",
      "1997년",
      "1998년"
    ],
    "answer": "1997년"
  },
  {
    "question": "한강은 한국의 어느 도시를 통과하는가 ___",
    "options": [
      "부산",
      "대구",
      "인천",
      "서울"
    ],
    "answer": "서울"
  },
  {
    "question": "1970년대부터 한국에서 발달하기 시작한 산업은 ___이다.",
    "options": [
      "농업",
      "경공업",
      "중화학 공업",
      "서비스 업"
    ],
    "answer": "중화학 공업"
  },
  {
    "question": "2010년대 한국의 산업 구조는 주로 ___ 산업이 주축이 된다.",
    "options": [
      "농업과 임업",
      "제조업과 서비스 업",
      "경공업과 중화학 공업",
      "광업과 에너지 업"
    ],
    "answer": "제조업과 서비스 업"
  },
  {
    "question": "2014년 한국의 1인당 국민총소득은 ___이다.",
    "options": [
      "2,800달러",
      "28,000달러",
      "280,000달러",
      "2,800,000달러"
    ],
    "answer": "28,000달러"
  },
  {
    "question": "한국의 눈부신 경제 성장을 가리켜 __________. ",
    "options": [
      "한강의 기적",
      "서울의 기적",
      "경제의 기적",
      "산업의 기적"
    ],
    "answer": "한강의 기적"
  },
  {
    "question": "한국이 1960년대에 발달시킨 산업은 ___이다.",
    "options": [
      "중화학 공업",
      "제조업",
      "경공업",
      "서비스업"
    ],
    "answer": "경공업"
  },
  {
    "question": "2013년 한국은 세계에서 ___로 큰 무역 대국이 되었다.",
    "options": [
      "5번째",
      "6번째",
      "7번째",
      "8번째"
    ],
    "answer": "8번째"
  },
  {
    "question": "한국과 무역을 가장 많이 하는 나라는 ___이다.",
    "options": [
      "중국, 미국, 일본",
      "미국, 일본, 영국",
      "중국, 미국, 영국",
      "미국, 일본, 프랑스"
    ],
    "answer": "중국, 미국, 일본"
  },
  {
    "question": "2011년 한국의 수출액은 ___이었다.",
    "options": [
      "100억 달러",
      "1,000억 달러",
      "5,000억 달러",
      "10,000억 달러"
    ],
    "answer": "5,000억 달러"
  },
  {
    "question": "한국이 무역 규모 1조 달러를 돌파한 연도는 ___이다.",
    "options": [
      "1964년",
      "1977년",
      "1995년",
      "2011년"
    ],
    "answer": "2011년"
  },
  {
    "question": "2010년대 기준, 한국에서의 10대 교역품목 중 가장 비율이 높은 것은 ___이다.",
    "options": [
      "반도체",
      "석유제품",
      "자동차",
      "선박 해양구조물"
    ],
    "answer": "반도체"
  },
  {
    "question": "한국이 첫 자유무역협정(FTA)을 맺은 나라는 ___이다.",
    "options": [
      "미국",
      "인도",
      "칠레",
      "EU"
    ],
    "answer": "칠레"
  },
  {
    "question": "한국이 무역을 할 때 관세를 줄이거나 없애게 되는 세계 3대 시장은 ___이다.",
    "options": [
      "미국, 중국, EU",
      "미국, 중국, 일본",
      "미국, EU, 일본",
      "중국, EU, 일본"
    ],
    "answer": "미국, 중국, EU"
  },
  {
    "question": "한국이 OECD에 가입한 년도는 ___.",
    "options": [
      "1994년",
      "1996년",
      "1998년",
      "2000년"
    ],
    "answer": "1996년"
  },
  {
    "question": "2005년에 한국에서 열린 경제협력 회의는 ___이다.",
    "options": [
      "ASEM",
      "APEC",
      "G20",
      "ASEAN"
    ],
    "answer": "APEC"
  },
  {
    "question": "2010년에 서울에서 개최된 정상회의는 ___.",
    "options": [
      "ASEM",
      "APEC",
      "G20",
      "ASEAN"
    ],
    "answer": "G20"
  },
  {
    "question": "한국이 OECD의 DAC 회원국으로 인정받은 년도는 ___이다.",
    "options": [
      "2007년",
      "2008년",
      "2009년",
      "2010년"
    ],
    "answer": "2009년"
  },
  {
    "question": "2015년 기준, 한국과 FTA를 체결한 국가 중 아세안은 ___ 개국이다.",
    "options": [
      "4개국",
      "10개국",
      "28개국",
      "20개국"
    ],
    "answer": "10개국"
  },
  {
    "question": "한국은 OECD의 개발원조위원회(DAC) 회원국으로 인정받은 년도는 ___이다.",
    "options": [
      "2007년",
      "2008년",
      "2009년",
      "2010년"
    ],
    "answer": "2009년"
  },
  {
    "question": "현재 한국이 적극적으로 돕는 나라들의 특징은 ___",
    "options": [
      "경제가 어려운 나라들",
      "군사적으로 약한 나라들",
      "인구가 많은 나라들",
      "자원이 풍부한 나라들"
    ],
    "answer": "경제가 어려운 나라들"
  },
  {
    "question": "시중은행에서 제공하는 금리에 만족하지 못하는 사람이 한국에서 이용할 수 있는 금융 기관은 ___이다.",
    "options": [
      "농협",
      "수협",
      "우체국",
      "상호저축은행"
    ],
    "answer": "상호저축은행"
  },
  {
    "question": "은행 계좌를 만들기 위해 한국에서 필요한 것은 ___.",
    "options": [
      "신분증",
      "여권",
      "외국인등록증",
      "운전면허증"
    ],
    "answer": "신분증"
  },
  {
    "question": "한국에서 금융 거래를 할 때 반드시 지켜야 하는 제도는 ___이다.",
    "options": [
      "금융 실명제",
      "금융 익명제",
      "금융 실명화",
      "금융 익명화"
    ],
    "answer": "금융 실명제"
  },
  {
    "question": "외국인이 한국에서 은행 계좌를 만들기 위해 필요한 서류는 ___이다.",
    "options": [
      "여권과 외국인등록증",
      "신분증과 여권",
      "외국인등록증과 운전면허증",
      "여권과 운전면허증"
    ],
    "answer": "여권과 외국인등록증"
  },
  {
    "question": "대표적인 저축 상품에는 ___가 있다.",
    "options": [
      "보통예금, 정기적금, 정기예금",
      "정기예금, 적금, 주식",
      "보통예금, 적금, 주식",
      "정기예금, 보통예금, 주식"
    ],
    "answer": "보통예금, 정기적금, 정기예금"
  },
  {
    "question": "시중은행과 지방은행의 주요 특징은 대체로 ___.",
    "options": [
      "규모가 크고 안전하다",
      "규모가 작고 안전하다",
      "규모가 크고 위험하다",
      "규모가 작고 위험하다"
    ],
    "answer": "규모가 크고 안전하다"
  },
  {
    "question": "시중은행과 지방은행의 단점은 ___",
    "options": [
      "예금 금리가 상대적으로 낮다",
      "예금 금리가 상대적으로 높다",
      "서비스가 불편하다",
      "지점이 적다"
    ],
    "answer": "예금 금리가 상대적으로 낮다"
  },
  {
    "question": "한국에서 상호저축은행의 특징은 ___.",
    "options": [
      "금리가 높다",
      "규모가 크다",
      "안전성이 높다",
      "지점 수가 많다"
    ],
    "answer": "금리가 높다"
  },
  {
    "question": "한국에서 증권회사를 이용하는 주요 목적은 ___.",
    "options": [
      "주식이나 채권에 투자하기",
      "보험 가입하기",
      "예금하기",
      "대출 받기"
    ],
    "answer": "주식이나 채권에 투자하기"
  },
  {
    "question": "한국에서 3일에 한 번씩 열리는 시장을 ___라고 부른다.",
    "options": [
      "3일장",
      "5일장",
      "상설시장",
      "재래시장"
    ],
    "answer": "3일장"
  },
  {
    "question": "한국에서 물건을 사거나 음식을 먹을 때 내야 하는 세금은 ___이다.",
    "options": [
      "소득세",
      "부가가치세",
      "주민세",
      "법인세"
    ],
    "answer": "부가가치세"
  },
  {
    "question": "한국에서 소비자가 상품을 구입하고 사용할 때 법으로 정해 놓고 있는 것은 ___",
    "options": [
      "소비자의 권리",
      "소비자의 의무",
      "상품의 가격",
      "상품의 품질"
    ],
    "answer": "소비자의 권리"
  },
  {
    "question": "상품 구입 후 문제가 발생하였을 때, 문제가 해결되지 않고 전문가의 도움이 필요한 경우, 한국에서는 ___의 도움을 받을 수 있다.",
    "options": [
      "국세청",
      "한국소비자원",
      "현금영수증 홈페이지",
      "상품을 구입한 상점"
    ],
    "answer": "한국소비자원"
  },
  {
    "question": "한국에서 취업 시에 반드시 해야하는 것은 ___",
    "options": [
      "근로계약서 작성",
      "이력서 제출",
      "면접 준비",
      "증명사진 제출"
    ],
    "answer": "근로계약서 작성"
  },
  {
    "question": "한국의 취업준비생들이 직장을 구할 때 갖추려고 하지 않는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "학벌",
      "학점",
      "영어 점수",
      "취미"
    ],
    "answer": "취미"
  },
  {
    "question": "2010년대의 한국에서의 직업 구하기의 상황은 경쟁이 ___",
    "options": [
      "덜 치열해졌다",
      "치열해졌다",
      "변화가 없다",
      "약해졌다"
    ],
    "answer": "치열해졌다"
  },
  {
    "question": "노동자의 권리를 보호받기 위해 취업 시에는 반드시 ___ 해야 한다.",
    "options": [
      "임금 협상",
      "근로계약서 작성",
      "무료 상담",
      "무료 의료서비스"
    ],
    "answer": "근로계약서 작성"
  },
  {
    "question": "한국에서 세한삼우(歲寒三友)에 해당하지 않는 것은 ___.",
    "options": [
      "소나무",
      "대나무",
      "매화",
      "동백"
    ],
    "answer": "동백"
  },
  {
    "question": "전통복식 중 여자만 입는 옷은 ___",
    "options": [
      "잠방이",
      "등거리",
      "장옷",
      "마고자"
    ],
    "answer": "장옷"
  },
  {
    "question": "전통제례(祭禮)에서 사용되는 용어가 아닌 것은 ___.",
    "options": [
      "강신(降神)",
      "초헌(初獻)",
      "초례(醮禮)",
      "독축(讀祝)"
    ],
    "answer": "초례(醮禮)"
  },
  {
    "question": "조상을 모시는 제사상차림의 일반적인 원칙에 어긋나는 것은 ___",
    "options": [
      "반서갱동(飯西羹東)",
      "어동육서(魚東肉西)",
      "홍동백서(紅東白西)",
      "서두동미(西頭東尾)"
    ],
    "answer": "서두동미(西頭東尾)"
  },
  {
    "question": "한국에서 전통 악기 중 취악기(吹樂器)에 해당하지 않는 것은 ___",
    "options": [
      "비파",
      "나발",
      "나각",
      "태평소"
    ],
    "answer": "비파"
  },
  {
    "question": "가면을 사용하지 않는 것은 ___",
    "options": [
      "수영들놀음",
      "송파산대놀이",
      "고성오광대놀이",
      "꼭두각시놀음"
    ],
    "answer": "꼭두각시놀음"
  },
  {
    "question": "한국의 민속 중 집안 신의 위치에 관한 연결이 옳은 것은 ___",
    "options": [
      "업신 - 우물",
      "조왕신 - 부엌",
      "성주신 - 장독대",
      "터주신 - 곳간"
    ],
    "answer": "조왕신 - 부엌"
  },
  {
    "question": "한국에서 ‘하회별신굿탈놀이’에 등장하는 인물이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "양반",
      "부네",
      "초랭이",
      "말뚝이"
    ],
    "answer": "말뚝이"
  },
  {
    "question": "한국에서 십장생에 해당하지 않는 것은 ___",
    "options": [
      "학",
      "용",
      "시내",
      "대나무"
    ],
    "answer": "용"
  },
  {
    "question": "사찰에서 금하는 오신채(五辛菜)가 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "파",
      "부추",
      "마늘",
      "고추"
    ],
    "answer": "고추"
  },
  {
    "question": "전국 여러 지역에서 발견되는 전설인 ‘광포전설’이 아닌 전설은 ___이다.",
    "options": [
      "아기장수 전설",
      "장자못 전설",
      "설문대할망 전설",
      "오뉘힘내기전설"
    ],
    "answer": "설문대할망 전설"
  },
  {
    "question": "군례악(軍禮樂)인 대취타에서 연주되는 악기들로 옳게 나열된 것은 ___",
    "options": [
      "대금, 당피리, 해금, 어",
      "대금, 소라, 편종, 절고",
      "태평소, 나발, 장구, 징",
      "태평소, 아쟁, 편경, 축"
    ],
    "answer": "태평소, 나발, 장구, 징"
  },
  {
    "question": "절기의 순서를 바르게 나열한 것은 ___",
    "options": [
      "우수 - 경칩 - 백로 - 처서",
      "입춘 - 청명 - 망종 - 곡우",
      "백로 - 추분 - 한로 - 상강",
      "청명 - 우수 - 소한 - 동지"
    ],
    "answer": "백로 - 추분 - 한로 - 상강"
  },
  {
    "question": "음양오행의 오행-오방-오색을 바르게 연결한 것은 ___",
    "options": [
      "화(火) - 남(南) - 백(白)",
      "수(水) - 북(北) - 흑(黑)",
      "목(木) - 서(西) - 청(靑)",
      "금(金) - 동(東) - 황(黃)"
    ],
    "answer": "화(火) - 남(南) - 백(白)"
  },
  {
    "question": "한국에서 죽음과 관련이 없는 것은 ___;",
    "options": [
      "부의(賻儀)",
      "근조(謹弔)",
      "추모(追慕)",
      "하례(賀禮)"
    ],
    "answer": "하례(賀禮)"
  },
  {
    "question": "한국에서 가면극 중 대사가 없이 등장인물의 행위로만 진행되는 묵극(默劇)은",
    "options": [
      "봉산탈춤",
      "고성오광대놀이",
      "하회별신굿탈놀이",
      "강릉관노가면극"
    ],
    "answer": "강릉관노가면극"
  },
  {
    "question": "한국 전통 혼례 절차 중 신부가 신랑을 따라 시집으로 가서 처음 시부모님을 뵙고 인사를 드리는 절차는 ___",
    "options": [
      "의혼",
      "납폐",
      "교배례",
      "현구고례"
    ],
    "answer": "현구고례"
  },
  {
    "question": "한국의 전통 복식 중 상의와 하의를 따로 구성하여 연결시킨 의복으로 무관의 공복으로 주로 입었던 것은 ___",
    "options": [
      "철릭",
      "장옷",
      "배자",
      "활옷"
    ],
    "answer": "철릭"
  },
  {
    "question": "단원 김홍도의 작품이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "<총석정(叢石亭)>",
      "<인왕제색도(仁王霽色圖)>",
      "<도담삼봉(島潭三峯)>",
      "<서당(書堂)>"
    ],
    "answer": "<인왕제색도(仁王霽色圖)>"
  },
  {
    "question": "한국에서 무당의 전통적인 기능이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "예언(豫言)",
      "오락(娛樂)",
      "치병(治病)",
      "사법(司法)"
    ],
    "answer": "사법(司法)"
  },
  {
    "question": "한국의 대표적인 요리가 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "불고기",
      "비빔밥",
      "동파육",
      "삼계탕"
    ],
    "answer": "동파육"
  },
  {
    "question": "조선시대에 남자가 외출할 때 입었던 한복은 ___이다.",
    "options": [
      "치마",
      "저고리",
      "두루마기",
      "장옷"
    ],
    "answer": "두루마기"
  },
  {
    "question": "조선시대에 한국에서 여자가 외출할 때 입었던 한복은 ___",
    "options": [
      "치마",
      "저고리",
      "두루마기",
      "장옷"
    ],
    "answer": "장옷"
  },
  {
    "question": "조선시대 때 한복을 입을 때 남녀 모두 발에 ___ 신었는가.",
    "options": [
      "신발",
      "양말",
      "버선",
      "구두"
    ],
    "answer": "버선"
  },
  {
    "question": "과거에는 한국에서 김장한 김치를 ___",
    "options": [
      "냉장고에 보관",
      "땅에 묻어 보관",
      "상자에 보관",
      "실온에 보관"
    ],
    "answer": "땅에 묻어 보관"
  },
  {
    "question": "한국인의 주식은 ___이다.",
    "options": [
      "밥",
      "빵",
      "면",
      "고기"
    ],
    "answer": "밥"
  },
  {
    "question": "한국에서 한국인이 주로 먹는 식사 구성은 ____.",
    "options": [
      "밥, 국, 반찬",
      "빵, 스프, 샐러드",
      "면, 국물, 반찬",
      "밥, 스프, 샐러드"
    ],
    "answer": "밥, 국, 반찬"
  },
  {
    "question": "한국에서 반찬으로 주로 사용되는 것은 ___",
    "options": [
      "나물이나 김치",
      "고기나 생선",
      "빵이나 과자",
      "과일이나 채소"
    ],
    "answer": "나물이나 김치"
  },
  {
    "question": "한국의 대표적인 발효식품 중 하나는 ___이다.",
    "options": [
      "김치",
      "라면",
      "떡볶이",
      "비빔밥"
    ],
    "answer": "김치"
  },
  {
    "question": "한국에서는 김장을 ___",
    "options": [
      "추운 겨울이 되기 전",
      "봄이 되기 전",
      "여름이 되기 전",
      "가을이 되기 전"
    ],
    "answer": "추운 겨울이 되기 전"
  },
  {
    "question": "한국인들이 오랜 옛날부터 즐겨 먹었던 음식은 __이다.",
    "options": [
      "떡",
      "통닭",
      "la갈비",
      "라면"
    ],
    "answer": "떡"
  },
  {
    "question": "한국에서 결혼식이나 제사, 명절, 생일 등을 맞이했을 때 꼭 있어야 할 음식은 ___이다.",
    "options": [
      "떡",
      "김치",
      "된장",
      "삼겹살"
    ],
    "answer": "떡"
  },
  {
    "question": "한국의 대표음식 중 떡이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "백설기",
      "인절미",
      "약과",
      "절편"
    ],
    "answer": "약과"
  },
  {
    "question": "한국의 대표적인 요리들은 주로 ___.",
    "options": [
      "밥과 함께 먹거나 별도로 즐김",
      "밥과 함께만 먹음",
      "별도로만 즐김",
      "반찬과 함께 먹음"
    ],
    "answer": "밥과 함께 먹거나 별도로 즐김"
  },
  {
    "question": "추수란 주로 ____ 하는 행동이다.",
    "options": [
      "봄에",
      "여름에",
      "가을에",
      "겨울에"
    ],
    "answer": "가을에"
  },
  {
    "question": "양반은 ____의 사람들을 가리키는 말이다.",
    "options": [
      "고구려 시대",
      "백제 시대",
      "신라 시대",
      "조선 시대"
    ],
    "answer": "조선 시대"
  },
  {
    "question": "온돌의 기능은 방을 ___ 하는 것이다.",
    "options": [
      "시원하게",
      "따뜻하게",
      "요리하는",
      "끓이는"
    ],
    "answer": "따뜻하게"
  },
  {
    "question": "대청마루는 한국의 전통 가옥에서 ___에 위치한다.",
    "options": [
      "방 안",
      "방 밖",
      "방과 방 사이",
      "부엌"
    ],
    "answer": "방과 방 사이"
  },
  {
    "question": "양반은 한국에서 ____을 가리키는 말이다.",
    "options": [
      "하류층",
      "중류층",
      "상류층",
      "모든 계층"
    ],
    "answer": "상류층"
  },
  {
    "question": "한옥마을이 위치한 대표적인 도시는 ___이다.",
    "options": [
      "부산, 대구",
      "전주, 서울",
      "광주, 대전",
      "인천, 울산"
    ],
    "answer": "전주, 서울"
  },
  {
    "question": "한옥은 ___의 전통적인 집이다.",
    "options": [
      "중국",
      "일본",
      "한국",
      "베트남"
    ],
    "answer": "한국"
  },
  {
    "question": "한옥은 지붕을 만드는 재료에 따라 나뉜다 ___",
    "options": [
      "크기에 따라",
      "위치에 따라",
      "지붕을 만드는 재료에 따라",
      "건축년도에 따라"
    ],
    "answer": "지붕을 만드는 재료에 따라"
  },
  {
    "question": "한국에서 초가집의 지붕에 사용된 재료는 ___",
    "options": [
      "기와",
      "철",
      "볏짚",
      "나무"
    ],
    "answer": "볏짚"
  },
  {
    "question": "한복은 한국의 전통적인 옷이다 ___",
    "options": [
      "중국",
      "일본",
      "한국",
      "베트남"
    ],
    "answer": "한국"
  },
  {
    "question": "현재의 한복은 ____ 시대의 형태를 이어받았다.",
    "options": [
      "고구려",
      "백제",
      "신라",
      "조선"
    ],
    "answer": "조선"
  },
  {
    "question": "겨울에 한복을 만들 때 사용한 재료는 ___이다.",
    "options": [
      "삼베",
      "모시",
      "비단",
      "면"
    ],
    "answer": "비단"
  },
  {
    "question": "현재 한복은 주로 ____에 입는다.",
    "options": [
      "일상",
      "명절",
      "출근",
      "운동"
    ],
    "answer": "명절"
  },
  {
    "question": "현재 한국에서 꾸준한 인기를 끌고 있는 한복은 ___",
    "options": [
      "명절한복",
      "결혼식한복",
      "생활한복",
      "돌잔치한복"
    ],
    "answer": "생활한복"
  },
  {
    "question": "한복의 바지와 치마는 한국에서 앉아서 생활하기에 맞춰 제작되었다는 점을 고려할 때, ___",
    "options": [
      "서서 생활하기",
      "걷기",
      "달리기",
      "앉아서 생활하기"
    ],
    "answer": "앉아서 생활하기"
  },
  {
    "question": "2010년대 이후, 한국의 명절에는 ____이 늘어나고 있다.",
    "options": [
      "자녀들이 고향을 찾아가는 현상",
      "부모들이 대도시를 찾아가는 현상",
      "부모들이 해외로 나가는 현상",
      "자녀들이 해외로 나가는 현상"
    ],
    "answer": "부모들이 대도시를 찾아가는 현상"
  },
  {
    "question": "한국의 대표적인 명절 중 하나는 ___이다.",
    "options": [
      "크리스마스",
      "추석",
      "설날",
      "부활절"
    ],
    "answer": "설날"
  },
  {
    "question": "설날 아침에 한국인들이 하는 의식은 ___",
    "options": [
      "차례",
      "성묘",
      "세배",
      "떡국 먹기"
    ],
    "answer": "차례"
  },
  {
    "question": "집안의 어른들에게 큰 절을 올리는 것을 ___라고 한다.",
    "options": [
      "차례",
      "성묘",
      "세배",
      "떡국 먹기"
    ],
    "answer": "세배"
  },
  {
    "question": "설날에 어른들이 어린 아이들에게 주는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "떡국",
      "설빔",
      "세뱃돈",
      "윷놀이"
    ],
    "answer": "세뱃돈"
  },
  {
    "question": "설날에 아이들에게 새 옷을 입히는 것을 ___이라고 한다.",
    "options": [
      "떡국",
      "설빔",
      "세뱃돈",
      "윷놀이"
    ],
    "answer": "설빔"
  },
  {
    "question": "설날의 대표적인 음식은 ___이다.",
    "options": [
      "김치찌개",
      "떡국",
      "비빔밥",
      "삼겹살"
    ],
    "answer": "떡국"
  },
  {
    "question": "설날에 한국인들이 전통적으로 즐기는 놀이는 ___",
    "options": [
      "윷놀이",
      "축구",
      "배드민턴",
      "탁구"
    ],
    "answer": "윷놀이"
  },
  {
    "question": "성묘란 ____을 의미한다.",
    "options": [
      "조상의 무덤을 찾아가 돌보는 것",
      "조상을 기리는 음식을 차려놓는 것",
      "조상의 유물을 보관하는 것",
      "조상의 이야기를 전하는 것"
    ],
    "answer": "조상의 무덤을 찾아가 돌보는 것"
  },
  {
    "question": "정월대보름에 연을 날리는 이유는 ___",
    "options": [
      "나쁜 운을 날려보내기 위해",
      "좋은 운을 불러오기 위해",
      "신들에게 기원을 전하기 위해",
      "자신의 이름을 알리기 위해"
    ],
    "answer": "나쁜 운을 날려보내기 위해"
  },
  {
    "question": "정월대보름은 한국에서 음력 ___이다.",
    "options": [
      "1월 1일",
      "1월 15일",
      "12월 31일",
      "12월 15일"
    ],
    "answer": "1월 15일"
  },
  {
    "question": "정월대보름에 아침에 일어나면 ___를 외친다.",
    "options": [
      "내 행운 사가라",
      "내 더위 사가라",
      "내 건강 사가라",
      "내 행복 사가라"
    ],
    "answer": "내 더위 사가라"
  },
  {
    "question": "정월대보름에는 한국에서 ____를 먹는다.",
    "options": [
      "오곡밥과 묵은 나물",
      "떡국과 김치",
      "비빔밥과 된장국",
      "삼계탕과 김치"
    ],
    "answer": "오곡밥과 묵은 나물"
  },
  {
    "question": "송편을 찔 때 솔잎을 넣는 이유는 ___",
    "options": [
      "송편의 맛을 향상시키기 위해",
      "송편끼리 붙는 것을 막기 위해",
      "송편의 모양을 예쁘게 만들기 위해",
      "송편을 더 단단하게 만들기 위해"
    ],
    "answer": "송편끼리 붙는 것을 막기 위해"
  },
  {
    "question": "솔잎에 들어있는 성분이 송편에 ___",
    "options": [
      "송편의 맛을 향상시킨다",
      "송편이 쉽게 상하는 것을 막아준다",
      "송편의 색깔을 더욱 밝게 만든다",
      "송편의 크기를 더욱 크게 만든다"
    ],
    "answer": "송편이 쉽게 상하는 것을 막아준다"
  },
  {
    "question": "명절이 되면 많은 사람들이 ___에 간다.",
    "options": [
      "해외",
      "대도시",
      "고향",
      "산골"
    ],
    "answer": "고향"
  },
  {
    "question": "추석은 한국에서 음력 ___에 해당한다.",
    "options": [
      "7월 15일",
      "8월 15일",
      "9월 15일",
      "10월 15일"
    ],
    "answer": "8월 15일"
  },
  {
    "question": "추석은 ___",
    "options": [
      "농사를 시작하는 시기",
      "농사를 끝내고 곡식을 수확하는 시기",
      "농사를 준비하는 시기",
      "농사를 계획하는 시기"
    ],
    "answer": "농사를 끝내고 곡식을 수확하는 시기"
  },
  {
    "question": "추석 전에 일반적으로 ___를 한다.",
    "options": [
      "불꽃놀이",
      "차례",
      "벌초",
      "축제"
    ],
    "answer": "벌초"
  },
  {
    "question": "추석의 대표적인 음식은 ___이다.",
    "options": [
      "김치",
      "비빔밥",
      "송편",
      "떡국"
    ],
    "answer": "송편"
  },
  {
    "question": "송편은 보통 달 모양으로 만들어진다. ___",
    "options": [
      "별 모양",
      "달 모양",
      "해 모양",
      "꽃 모양"
    ],
    "answer": "달 모양"
  },
  {
    "question": "송편을 예쁘게 빚으면 좋은 일이 생긴다는 전설이 있으며, 그 좋은 일은 ___이다.",
    "options": [
      "예쁜 딸을 낳는다",
      "부자가 된다",
      "건강해진다",
      "행운이 온다"
    ],
    "answer": "예쁜 딸을 낳는다"
  },
  {
    "question": "일년 중 가장 달이 크고 밝은 시기는 ___",
    "options": [
      "신정",
      "설날",
      "추석",
      "크리스마스"
    ],
    "answer": "추석"
  },
  {
    "question": "추석 밤에는 전통적으로 즐기는 활동이 ___이다.",
    "options": [
      "불꽃놀이",
      "달맞이나 강강술래 놀이",
      "눈싸움",
      "나무 등반"
    ],
    "answer": "달맞이나 강강술래 놀이"
  },
  {
    "question": "송편을 만드는 데 주로 사용하는 재료는 ___이다.",
    "options": [
      "밀가루",
      "쌀",
      "감자",
      "메밀"
    ],
    "answer": "쌀"
  },
  {
    "question": "추석 밤에는 보름달을 바라보며 ___ 한다.",
    "options": [
      "노래 부르기",
      "춤추기",
      "소원 빌기",
      "운동하기"
    ],
    "answer": "소원 빌기"
  },
  {
    "question": "2015년 기준, 한국인의 종교 중 가장 비율이 높은 종교는 ___이다.",
    "options": [
      "불교",
      "개신교",
      "카톨릭",
      "유교"
    ],
    "answer": "불교"
  },
  {
    "question": "2015년 기준, 한국갤럽의 조사에 따르면 만 18세 이상 한국인 중 ___ 비율이 종교를 가지고 있다.",
    "options": [
      "30%",
      "40%",
      "50%",
      "60%"
    ],
    "answer": "50%"
  },
  {
    "question": "유교가 국가 통치 이념으로 채택된 시대는 ___이다.",
    "options": [
      "삼국시대",
      "신석기시대",
      "조선시대",
      "일제강점기"
    ],
    "answer": "조선시대"
  },
  {
    "question": "유교는 종교라기보다 보통 ___으로 인식되는 경우가 많다.",
    "options": [
      "하나의 가치관",
      "하나의 문화",
      "하나의 학문",
      "하나의 예술"
    ],
    "answer": "하나의 가치관"
  },
  {
    "question": "한국에서 개신교는 ____을 통해 널리 알려졌다.",
    "options": [
      "병원, 학교 설립",
      "국제 행사 참여",
      "문화 활동",
      "체육 활동"
    ],
    "answer": "병원, 학교 설립"
  },
  {
    "question": "한국인에게 가장 오래된 종교는 ___이다.",
    "options": [
      "불교",
      "기독교",
      "무속신앙",
      "천주교"
    ],
    "answer": "무속신앙"
  },
  {
    "question": "한국에서 옛날 사람들이 무당을 찾아가는 이유는 ____",
    "options": [
      "미래를 예측하기 위해",
      "안 좋은 일을 막기 위해",
      "건강을 회복하기 위해",
      "재물을 얻기 위해"
    ],
    "answer": "안 좋은 일을 막기 위해"
  },
  {
    "question": "미래가 궁금할 때 한국에서 사람들은 ___",
    "options": [
      "무당에게 점을 쳤다",
      "무당에게 기도했다",
      "무당에게 제사를 지냈다",
      "무당에게 돈을 줬다"
    ],
    "answer": "무당에게 점을 쳤다"
  },
  {
    "question": "무당은 한국에서 신과 사람을 연결하는 역할을 ___",
    "options": [
      "신과 사람을 연결하는 역할",
      "사람들의 건강을 회복하는 역할",
      "사람들의 재물을 늘리는 역할",
      "절을 관리하는 역할"
    ],
    "answer": "신과 사람을 연결하는 역할"
  },
  {
    "question": "한국에서는 ____이 신성한 기운이 있다고 믿어진다.",
    "options": [
      "나무와 돌",
      "물과 불",
      "흙과 바람",
      "하늘과 땅"
    ],
    "answer": "나무와 돌"
  },
  {
    "question": "마을을 지켜주는 신성한 나무는 ___이다.",
    "options": [
      "소나무",
      "백일홍나무",
      "당산나무",
      "은행나무"
    ],
    "answer": "당산나무"
  },
  {
    "question": "중요한 일이나 결혼을 앞두고 점을 보는 행위는 한국의 ____와 관련이 있다.",
    "options": [
      "불교",
      "기독교",
      "무속신앙",
      "천주교"
    ],
    "answer": "무속신앙"
  },
  {
    "question": "한국에서 무속인이 하는 역할은 ___",
    "options": [
      "신과 교류하는 역할",
      "마을을 지키는 역할",
      "농사를 돕는 역할",
      "사람들을 위로하는 역할"
    ],
    "answer": "신과 교류하는 역할"
  },
  {
    "question": "옛날 한국 사람들이 집 안에 신이 있다고 믿었던 이유는 ___",
    "options": [
      "집을 지켜주기 위해서",
      "집을 꾸미기 위해서",
      "집을 청소하기 위해서",
      "집을 더 크게 만들기 위해서"
    ],
    "answer": "집을 지켜주기 위해서"
  },
  {
    "question": "한국에서 삼신에 대한 설명으로 옳은 것은 ___",
    "options": [
      "삼신은 부엌에 있는 신이다.",
      "삼신은 아기를 태어나게 해준다.",
      "삼신은 집안의 불행을 가져온다.",
      "삼신은 부자가 되게 해준다."
    ],
    "answer": "삼신은 아기를 태어나게 해준다."
  },
  {
    "question": "한국에서 삼신상에 제사를 지낸 후에 사람들이 하는 행동은 ___",
    "options": [
      "절을 한다.",
      "춤을 춘다.",
      "노래를 부른다.",
      "잠을 잔다."
    ],
    "answer": "절을 한다."
  },
  {
    "question": "옛날 사람들이 삼신상을 안방에 차려 두는 이유는 ___",
    "options": [
      "아이의 건강을 빌기 위해서",
      "부자가 되기 위해서",
      "집을 지키기 위해서",
      "아이를 더 많이 낳기 위해서"
    ],
    "answer": "아이의 건강을 빌기 위해서"
  },
  {
    "question": "외래 종교의 예로 적합하지 않은 것은 ___이다.",
    "options": [
      "명동성당",
      "정동교회",
      "이슬람사원",
      "조계사"
    ],
    "answer": "조계사"
  },
  {
    "question": "한국은 ____에 대한 자유를 인정하고 있다.",
    "options": [
      "불교",
      "기독교",
      "모든 종교",
      "유교"
    ],
    "answer": "모든 종교"
  },
  {
    "question": "한국에 가장 오래 전에 전파된 외래 종교는 ___",
    "options": [
      "불교",
      "기독교",
      "유교",
      "이슬람교"
    ],
    "answer": "불교"
  },
  {
    "question": "유교가 한국에서 자리를 잡기 시작한 시대는 ___이다.",
    "options": [
      "삼국시대",
      "고구려",
      "백제",
      "고려 말"
    ],
    "answer": "고려 말"
  },
  {
    "question": "한국에서는 일상생활에서 자연스럽게 따르는 유교적 가르침은 ___이다.",
    "options": [
      "웃어른에 대한 예의",
      "친밀한 관계",
      "물질적 풍요",
      "개인의 자유"
    ],
    "answer": "웃어른에 대한 예의"
  },
  {
    "question": "한국에서 절을 방문하는 주요 이유는 ___",
    "options": [
      "관광이나 체험",
      "종교적 신앙",
      "학문적 연구",
      "사회적 의무"
    ],
    "answer": "관광이나 체험"
  },
  {
    "question": "한국에서 중요한 문화재로 지정되지 않은 경우는 ___",
    "options": [
      "전통음식",
      "절 안의 불상",
      "절 안의 탑",
      "오래된 성당"
    ],
    "answer": "전통음식"
  },
  {
    "question": "가톨릭은 한국에 ___ 들어왔다.",
    "options": [
      "16세기",
      "17세기",
      "18세기",
      "19세기"
    ],
    "answer": "17세기"
  },
  {
    "question": "개신교는 19세기에 한국에 들어왔다고 알려져 있다. ___",
    "options": [
      "16세기",
      "17세기",
      "18세기",
      "19세기"
    ],
    "answer": "19세기"
  },
  {
    "question": "한국에서 만들어진 고유의 종교는 ___이다.",
    "options": [
      "가톨릭과 개신교",
      "이슬람과 천도교",
      "원불교와 천도교",
      "가톨릭과 이슬람"
    ],
    "answer": "원불교와 천도교"
  },
  {
    "question": "조선 시대에 금지되거나 억압받았던 종교는 ___이다.",
    "options": [
      "가톨릭",
      "개신교",
      "이슬람",
      "원불교"
    ],
    "answer": "가톨릭"
  },
  {
    "question": "결혼식에 초대하는 편지는 ___이다.",
    "options": [
      "청첩장",
      "축의금",
      "폐백",
      "상주"
    ],
    "answer": "청첩장"
  },
  {
    "question": "청첩장의 용도는 ____이다.",
    "options": [
      "결혼식에 초대하는 편지",
      "생일 파티에 초대하는 편지",
      "회사 모임에 초대하는 편지",
      "장례식에 초대하는 편지"
    ],
    "answer": "결혼식에 초대하는 편지"
  },
  {
    "question": "축의금은 주로 축하하는 뜻을 나타내기 위해 내는 것이다 ___",
    "options": [
      "위로하는 뜻을 나타내기 위해",
      "축하하는 뜻을 나타내기 위해",
      "감사하는 뜻을 나타내기 위해",
      "사과하는 뜻을 나타내기 위해"
    ],
    "answer": "축하하는 뜻을 나타내기 위해"
  },
  {
    "question": "조의금은 상을 당한 가족에게 내는 상황에서 ___.",
    "options": [
      "결혼식에서",
      "생일 파티에서",
      "회사 모임에서",
      "상을 당한 가족에게"
    ],
    "answer": "상을 당한 가족에게"
  },
  {
    "question": "제사에서 가족이 하는 행동은 조상에게 절을 ___ 한다.",
    "options": [
      "두 번",
      "세 번",
      "한 번",
      "네 번"
    ],
    "answer": "두 번"
  },
  {
    "question": "문상에 사용되는 물품은 ___이다.",
    "options": [
      "촛대",
      "꽃 바구니",
      "과일 바구니",
      "선물 상자"
    ],
    "answer": "촛대"
  },
  {
    "question": "제사상의 모습이 종교에 따라 다르게 나타나는 ___",
    "options": [
      "나이에 따라",
      "성별에 따라",
      "종교에 따라",
      "지역에 따라"
    ],
    "answer": "종교에 따라"
  },
  {
    "question": "결혼식이 끝나고 양가 가족에게 하는 전통적인 인사는 ___이다.",
    "options": [
      "폐백",
      "상주",
      "상모",
      "상가"
    ],
    "answer": "폐백"
  },
  {
    "question": "장례식에서 유족을 위로하기 위해 방문하는 문상객이 입는 옷의 색깔은 ___이다.",
    "options": [
      "흰색",
      "검정색",
      "파란색",
      "빨간색"
    ],
    "answer": "검정색"
  },
  {
    "question": "돌잡이 물건에는 ___",
    "options": [
      "색상에 따른 뜻이 있다",
      "모양에 따른 뜻이 있다",
      "물건마다 뜻이 있다",
      "크기에 따른 뜻이 있다"
    ],
    "answer": "물건마다 뜻이 있다"
  },
  {
    "question": "한국에서 돌잔치에 주로 선물하는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "장난감",
      "옷",
      "금반지",
      "도서"
    ],
    "answer": "금반지"
  },
  {
    "question": "금반지를 선물하는 것의 의미는 ____",
    "options": [
      "아기의 건강을 기원하는 의미",
      "아기의 행운을 기원하는 의미",
      "아기가 가치 있고 순수한 모습으로 잘 자라라는 의미",
      "아기의 미래 성공을 기원하는 의미"
    ],
    "answer": "아기가 가치 있고 순수한 모습으로 잘 자라라는 의미"
  },
  {
    "question": "돌잡이에서 아기가 실을 잡으면 ____을 상징하다.",
    "options": [
      "부",
      "장수",
      "지혜",
      "건강"
    ],
    "answer": "장수"
  },
  {
    "question": "한국에서 생일에 일반적으로 먹는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "김치찌개",
      "된장찌개",
      "미역국",
      "순두부찌개"
    ],
    "answer": "미역국"
  },
  {
    "question": "한국에서 특별한 의미를 부여하는 생일은 ___이다.",
    "options": [
      "첫 번째 생일과 60번째 생일",
      "첫 번째 생일과 50번째 생일",
      "첫 번째 생일과 40번째 생일",
      "첫 번째 생일과 30번째 생일"
    ],
    "answer": "첫 번째 생일과 60번째 생일"
  },
  {
    "question": "한국에서 아기가 태어난 지 ___ 일이 되면 잔치를 벌인다.",
    "options": [
      "50일",
      "100일",
      "150일",
      "200일"
    ],
    "answer": "100일"
  },
  {
    "question": "한국에서는 아기의 첫 번째 생일을 ___이라고 부른다.",
    "options": [
      "백일잔치",
      "돌잔치",
      "환갑잔치",
      "칠순잔치"
    ],
    "answer": "돌잔치"
  },
  {
    "question": "한국에서 60번째 생일은 ___라고 부른다.",
    "options": [
      "백일잔치",
      "돌잔치",
      "환갑잔치",
      "칠순잔치"
    ],
    "answer": "환갑잔치"
  },
  {
    "question": "옛날에는 한국에서 사람이 환갑 때까지 사는 것을 ___",
    "options": [
      "큰 복이라고 생각했다.",
      "평범한 일이라고 생각했다.",
      "불행한 일이라고 생각했다.",
      "대수롭지 않게 생각했다."
    ],
    "answer": "큰 복이라고 생각했다."
  },
  {
    "question": "요즘에는 한국에서 환갑 잔치보다 더 크게 여기는 잔치가 ___이다.",
    "options": [
      "백일잔치",
      "돌잔치",
      "환갑잔치",
      "칠순잔치"
    ],
    "answer": "칠순잔치"
  },
  {
    "question": "돌잔치에서는 ___ 행사를 치른다.",
    "options": [
      "돌잡이 행사",
      "춤추기 행사",
      "노래 부르기 행사",
      "선물 주기 행사"
    ],
    "answer": "돌잡이 행사"
  },
  {
    "question": "2000년대 한국에서는 집을 옮기게 되면 이웃에게 ___ 행동을 했다.",
    "options": [
      "떡을 돌린다",
      "돈을 준다",
      "선물을 준다",
      "이웃의 집전화번호를 묻는다"
    ],
    "answer": "떡을 돌린다"
  },
  {
    "question": "졸업 후에도 한국에서 ____를 조직하여 만남을 이어가다.",
    "options": [
      "학연회",
      "지연회",
      "향우회",
      "동문회"
    ],
    "answer": "동문회"
  },
  {
    "question": "사회생활 중에는 ____를 졸업한 사람들끼리 서로 돕고 의지하는 경우가 많다.",
    "options": [
      "초등학교",
      "중학교",
      "고등학교나 대학교",
      "대학원"
    ],
    "answer": "고등학교나 대학교"
  },
  {
    "question": "한국에서 부모님을 대할 때 중요하게 여기는 가치는 ___이다.",
    "options": [
      "효",
      "인내",
      "사랑",
      "자립"
    ],
    "answer": "효"
  },
  {
    "question": "명절이나 부모의 생일에 부모를 찾아뵙는 행동은 ____에서 비롯된 것이다.",
    "options": [
      "효",
      "예절",
      "명절",
      "제사"
    ],
    "answer": "효"
  },
  {
    "question": "한국은 ___을/를 강조하는 나라인가.",
    "options": [
      "효",
      "예절",
      "명절",
      "제사"
    ],
    "answer": "예절"
  },
  {
    "question": "예절의 예로 ___가 있다.",
    "options": [
      "높임말",
      "명절",
      "제사",
      "식사"
    ],
    "answer": "높임말"
  },
  {
    "question": "한국에서 존중의 의미를 담은 인사를 할 때 하는 동작은 ___",
    "options": [
      "고개를 숙이는 것",
      "손을 흔드는 것",
      "눈을 감는 것",
      "박수를 치는 것"
    ],
    "answer": "고개를 숙이는 것"
  },
  {
    "question": "한국에서는 ____에서 부모나 웃어른, 유족 등에게 절을 하다.",
    "options": [
      "생일",
      "명절, 결혼식, 장례식",
      "크리스마스",
      "신년"
    ],
    "answer": "명절, 결혼식, 장례식"
  },
  {
    "question": "“먼 사촌보다 가까운 이웃이 낫다.”라는 속담의 뜻은 ___",
    "options": [
      "가까운 이웃이 더 소중하다",
      "멀리 있는 친척이 더 소중하다",
      "이웃보다 친척이 더 중요하다",
      "친척보다 이웃이 더 중요하다"
    ],
    "answer": "가까운 이웃이 더 소중하다"
  },
  {
    "question": "한국에서 “이웃사촌”이란 말의 뜻은 ___",
    "options": [
      "친한 이웃",
      "멀리 있는 이웃",
      "동네 친구",
      "가까이 사는 친척"
    ],
    "answer": "친한 이웃"
  },
  {
    "question": "한국 사람들이 중요하게 생각하는 것은 ___이다.",
    "options": [
      "연고",
      "혈연",
      "지연",
      "친목"
    ],
    "answer": "연고"
  },
  {
    "question": "한국의 가문에서 중요하게 여기는 것은 ___",
    "options": [
      "족보",
      "성적표",
      "이력서",
      "자기소개서"
    ],
    "answer": "족보"
  },
  {
    "question": "새로 정착한 곳에서 사람들이 만드는 조직의 이름은 ___이다.",
    "options": [
      "학연회",
      "지연회",
      "향우회",
      "동문회"
    ],
    "answer": "향우회"
  },
  {
    "question": "한국에서 ____를 통해 맺어지는 학연이 중시되다.",
    "options": [
      "초등학교",
      "중학교",
      "고등학교와 대학교",
      "대학원"
    ],
    "answer": "고등학교와 대학교"
  },
  {
    "question": "조선시대 한양 도성(都城)의 사방에 세운 성문을 흔히 사대문(四大門)이라 하는데, 그 명칭과 방향이 옳은 것은 ___",
    "options": [
      "흥인지문 숙정문 숭례문 돈의문",
      "숭례문 숙정문 흥인지문 돈의문",
      "흥인지문 돈의문 숭례문 숙정문",
      "숭례문 흥인지문 돈의문 숙정문"
    ],
    "answer": "흥인지문 돈의문 숭례문 숙정문"
  },
  {
    "question": "한국의 고대국가와 제천의식이 바르게 연결된 것은 ___",
    "options": [
      "동예 - 영고",
      "부여 - 무천",
      "백제 - 소도",
      "고구려 - 동맹"
    ],
    "answer": "고구려 - 동맹"
  },
  {
    "question": "조선 시대의 4대 명절에 포함되지 않는 것은 ___",
    "options": [
      "단오(端午)",
      "칠석(七夕)",
      "한식(寒食)",
      "추석(秋夕)"
    ],
    "answer": "칠석(七夕)"
  },
  {
    "question": "한국에서 근대 초기에 설립된 교육기관이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "사부학당",
      "육영공원",
      "원산학사",
      "배재학당"
    ],
    "answer": "사부학당"
  },
  {
    "question": "현전하는 고대가요 중 주술성이 강하고 집단적으로 불려진 노래는 ___이다.",
    "options": [
      "공무도하가(公無渡河歌)",
      "황조가(黃鳥歌)",
      "구지가(龜旨歌)",
      "정읍사(井邑詞)"
    ],
    "answer": "구지가(龜旨歌)"
  },
  {
    "question": "안동의 장씨 부인이 쓴 것으로 현존하는 가장 오래된 한글 요리책은 ___이다.",
    "options": [
      "규합총서",
      "산가요록",
      "수운잡방",
      "음식디미방"
    ],
    "answer": "음식디미방"
  },
  {
    "question": "유네스코 세계 기록유산이 아닌 것은 ___.",
    "options": [
      "동의보감",
      "기미독립선언문",
      "새마을운동 기록물",
      "5ㆍ18 민주화운동 기록물"
    ],
    "answer": "기미독립선언문"
  },
  {
    "question": "대한제국의 황제인 고종이 제천의례를 봉행하기 위해 만든 제단은 ___이다.",
    "options": [
      "환구단",
      "참성단",
      "천제단",
      "사직단"
    ],
    "answer": "환구단"
  },
  {
    "question": "한국 근대문학 작품으로서는 최초로 문화재청 등록문화재로 지정된 서적의 제목은 ___이다.",
    "options": [
      "무정",
      "진달래꽃",
      "님의 침묵",
      "오랑캐꽃"
    ],
    "answer": "진달래꽃"
  },
  {
    "question": "조선시대 서원(書院)을 구성하는 건축물이 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "사당(祠堂)",
      "강당(講堂)",
      "동재(東齋), 서재(西齋)",
      "규방(閨房)"
    ],
    "answer": "규방(閨房)"
  },
  {
    "question": "유네스코 인류무형문화유산이 아닌 것은 ___이다.",
    "options": [
      "직지심체요절",
      "종묘제례 및 제례악",
      "줄다리기",
      "농악"
    ],
    "answer": "직지심체요절"
  },
  {
    "question": "조선 최초의 사액서원은 ___이다.",
    "options": [
      "남계서원",
      "도동서원",
      "소수서원",
      "옥산서원"
    ],
    "answer": "소수서원"
  },
  {
    "question": "제작 연대가 가장 앞선 목판 인쇄물은 ___이다.",
    "options": [
      "초조대장경",
      "고려대장경",
      "직지심체요절",
      "무구정광대다라니경"
    ],
    "answer": "무구정광대다라니경"
  },
  {
    "question": "조선의 중앙 통치 기구 중 ‘3사’에 해당하는 것은 ___",
    "options": [
      "성균관",
      "홍문관",
      "의금부",
      "한성부"
    ],
    "answer": "홍문관"
  },
  {
    "question": "신라시대 향가가 아닌 것은 ___",
    "options": [
      "혜성가",
      "청산별곡",
      "우적가",
      "찬기파랑가"
    ],
    "answer": "청산별곡"
  },
  {
    "question": "고려시대에 유입된 것은 ___",
    "options": [
      "고추",
      "고구마",
      "후추",
      "땅콩"
    ],
    "answer": "후추"
  },
  {
    "question": "조선시대 왕실의 혼례를 기록한 의궤는 ___이다.",
    "options": [
      "태실의궤(胎室儀軌)",
      "가례도감의궤(嘉禮都監儀軌)",
      "보인소의궤(寶印所儀軌)",
      "대사례의궤(大射禮儀軌)"
    ],
    "answer": "가례도감의궤(嘉禮都監儀軌)"
  },
  {
    "question": "조선 시대의 관청에 대한 설명으로 옳은 것은 ___",
    "options": [
      "사간원-교지를 작성하였다.",
      "한성부-시정기를 편찬하였다.",
      "춘추관-외교문서를 작성하였다.",
      "승정원-국왕의 명령을 출납하였다."
    ],
    "answer": "승정원-국왕의 명령을 출납하였다."
  },
  {
    "question": "1987년에 대통령 직선제 개헌을 주장하는 시민들의 시위가 확산된 월은 ___이다.",
    "options": [
      "5월",
      "6월",
      "7월",
      "8월"
    ],
    "answer": "6월"
  },
  {
    "question": "한국의 민주화 과정에 영향을 끼친 것은  ___ 시기 이후이다.",
    "options": [
      "1970년대",
      "1980년대",
      "1990년대",
      "2000년대"
    ],
    "answer": "1980년대"
  },
  {
    "question": "한국은 기본적으로 ___ 형태의 민주주의를 채택하고 있다.",
    "options": [
      "직접민주주의",
      "간접민주주의",
      "자유민주주의",
      "사회민주주의"
    ],
    "answer": "간접민주주의"
  },
  {
    "question": "한국은 대통령제를 채택하고 있는 ___",
    "options": [
      "대통령제",
      "의원내각제",
      "군주제",
      "공화제"
    ],
    "answer": "대통령제"
  },
  {
    "question": "한국의 첫번째 대통령은 ___이다.",
    "options": [
      "윤보선",
      "박정희",
      "이승만",
      "노태우"
    ],
    "answer": "이승만"
  },
  {
    "question": "한국의 10번째 대통령은 ___이다.",
    "options": [
      "최규하",
      "전두환",
      "노태우",
      "김영삼"
    ],
    "answer": "최규하"
  },
  {
    "question": "한국의 18번째 대통령은 ___이다.",
    "options": [
      "노무현",
      "이명박",
      "박근혜",
      "문재인"
    ],
    "answer": "박근혜"
  },
  {
    "question": "한국에서는 주인으로서의 권리를 행사하는 사람은 ___이다.",
    "options": [
      "대통령",
      "국회의원",
      "국민",
      "정부"
    ],
    "answer": "국민"
  },
  {
    "question": "박정희는 한국에서 ___통령이었는가.",
    "options": [
      "4대",
      "5-9대",
      "10대",
      "11-12대"
    ],
    "answer": "5-9대"
  },
  {
    "question": "대한민국 헌법이 제정된 날짜는 ___이다.",
    "options": [
      "1948년 5월 10일",
      "1948년 7월 17일",
      "1948년 8월 15일",
      "1945년 8월 15일"
    ],
    "answer": "1948년 7월 17일"
  },
  {
    "question": "5·18 민주화운동에서 광주시민들이 요구한 것은 ___이다.",
    "options": [
      "군인들의 정치 개입 중단",
      "경제 개혁",
      "교육 개혁",
      "사회 개혁"
    ],
    "answer": "군인들의 정치 개입 중단"
  },
  {
    "question": "한국의 민주화 과정에 큰 영향을 끼친 것은 ___이다.",
    "options": [
      "한국의 경제 발전",
      "한국의 교육 발전",
      "5.18 민주화 운동",
      "사이버 공간에서의 표현의 자유"
    ],
    "answer": "5.18 민주화 운동"
  },
  {
    "question": "4·19혁명의 결과로 이승만, 박정희, 노태우, 김영삼 중에서 ___ 대통령이 대통령직에서 물러났다는 사실은 잘 알려져 있다.",
    "options": [
      "이승만",
      "박정희",
      "노태우",
      "김영삼"
    ],
    "answer": "이승만"
  },
  {
    "question": "1987년에 전국으로 확산된 시민들의 시위의 주요 요구사항은 ___이다.",
    "options": [
      "대통령 직선제",
      "국회의 국정감사권",
      "행정부의 권력 감소",
      "국회의 권력 증가"
    ],
    "answer": "대통령 직선제"
  },
  {
    "question": "한국에서 기초자치 단체는 ___으로 구분된다.",
    "options": [
      "특별시와 광역시",
      "시와 군, 구",
      "도와 시",
      "특별시와 도"
    ],
    "answer": "시와 군, 구"
  },
  {
    "question": "한국에서 선거권이 주어지는 나이는 ___ 세이다.",
    "options": [
      "18세",
      "19세",
      "20세",
      "21세"
    ],
    "answer": "19세"
  },
  {
    "question": "2016년 기준으로 한국의 광역자치 단체에는 ___의 특별시가 있다.",
    "options": [
      "1개",
      "2개",
      "3개",
      "4개"
    ],
    "answer": "1개"
  },
  {
    "question": "한국에서 사전 투표는 일반적으로 ___ 시작한다.",
    "options": [
      "선거일 2일 전",
      "선거일 3일 전",
      "선거일 4일 전",
      "선거일 5일 전"
    ],
    "answer": "선거일 5일 전"
  },
  {
    "question": "한국에서 사전 투표를 위해 반드시 필요한 것은 ___이다.",
    "options": [
      "신분증",
      "투표용지",
      "사전 투표 신청서",
      "주민등록증"
    ],
    "answer": "신분증"
  },
  {
    "question": "한국의 국가 권력은 ___으로 나누어져 있다.",
    "options": [
      "행정부, 입법부, 사법부",
      "행정부, 입법부, 경찰부",
      "행정부, 사법부, 경찰부",
      "행정부, 입법부, 국방부"
    ],
    "answer": "행정부, 입법부, 사법부"
  },
  {
    "question": "대한민국 행정부의 최고 책임자는 ___이다.",
    "options": [
      "국회의원",
      "국무총리",
      "대통령",
      "사법부 장관"
    ],
    "answer": "대통령"
  },
  {
    "question": "한국의 대통령 임기는 ___이다.",
    "options": [
      "4년",
      "5년",
      "6년",
      "7년"
    ],
    "answer": "5년"
  },
  {
    "question": "청와대의 뜻은 ___",
    "options": [
      "흰색 지붕을 가진 집",
      "푸른색 지붕을 가진 집",
      "빨간색 지붕을 가진 집",
      "검은색 지붕을 가진 집"
    ],
    "answer": "푸른색 지붕을 가진 집"
  },
  {
    "question": "한국에서 법을 만드는 역할을 담당하는 부서는 ___",
    "options": [
      "행정부",
      "입법부",
      "사법부",
      "경찰부"
    ],
    "answer": "입법부"
  },
  {
    "question": "한국에서 입법부의 역할을 담당하는 기관은 ___이다.",
    "options": [
      "국무회의",
      "국무총리",
      "국회",
      "대법원"
    ],
    "answer": "국회"
  },
  {
    "question": "대한민국 국회의원의 임기는 ___.",
    "options": [
      "2년",
      "3년",
      "4년",
      "5년"
    ],
    "answer": "4년"
  },
  {
    "question": "행정부가 나라 안팎의 일을 처리할 때 가장 우선으로 따라야 하는 것은 ___",
    "options": [
      "국민의 뜻",
      "정해진 법",
      "헌법",
      "대통령의 지시"
    ],
    "answer": "정해진 법"
  },
  {
    "question": "한국에서 법을 해석하고 적용하여 분쟁을 해결하는 기관은 ___이다.",
    "options": [
      "국회",
      "행정부",
      "법원",
      "헌법재판소"
    ],
    "answer": "법원"
  },
  {
    "question": "대한민국 헌법재판소에는 ___명의 헌법재판관이 있다.",
    "options": [
      "7명",
      "8명",
      "9명",
      "10명"
    ],
    "answer": "9명"
  },
  {
    "question": "한국에서 자신이 직접 대표자가 될 수 있는 방법은 ___",
    "options": [
      "집회·시위를 통해",
      "언론을 통해",
      "각종 선거에 출마하여",
      "인터넷을 통해"
    ],
    "answer": "각종 선거에 출마하여"
  },
  {
    "question": "집회·시위의 주 목적은 ___이다.",
    "options": [
      "다른 사람들에게 자신의 의견이나 주장을 알리는 것",
      "대표자가 되는 것",
      "인터넷을 활용하는 것",
      "언론을 통해 의견을 알리는 것"
    ],
    "answer": "다른 사람들에게 자신의 의견이나 주장을 알리는 것"
  },
  {
    "question": "민주주의가 자리 잡게 되면서 한국에서 사람들이 적극적으로 표출하게 된 것은 ___",
    "options": [
      "이익과 주장",
      "성별과 나이",
      "직업과 학력",
      "국적과 종교"
    ],
    "answer": "이익과 주장"
  },
  {
    "question": "한국 정부가 시작한 서비스 중 층간소음 분쟁을 해결하기 위한 서비스는 ___이다.",
    "options": [
      "층간소음 중재 서비스",
      "층간소음 감소 서비스",
      "층간소음 제거 서비스",
      "층간소음 조정 서비스"
    ],
    "answer": "층간소음 중재 서비스"
  },
  {
    "question": "일본이 한국에 어떤 역사적 사건을 일으켰다는 것은 ___",
    "options": [
      "한국을 식민지로 점령",
      "한국과 전쟁",
      "한국에 경제적 지원",
      "한국에 문화적 영향"
    ],
    "answer": "한국을 식민지로 점령"
  },
  {
    "question": "미국은 _____ 이후부터 남한에 많은 영향을 주었다.",
    "options": [
      "1차 세계 대전",
      "2차 세계 대전",
      "한국 전쟁",
      "베트남 전쟁"
    ],
    "answer": "2차 세계 대전"
  },
  {
    "question": "한국 전쟁에서 러시아는 ___을(를) 지원했다.",
    "options": [
      "북한",
      "중국",
      "미국",
      "남한"
    ],
    "answer": "북한"
  },
  {
    "question": "한국이 일본의 지배에서 벗어나 해방을 맞이한 날짜는 ___이다.",
    "options": [
      "1945년 7월 15일",
      "1945년 8월 15일",
      "1945년 9월 15일",
      "1945년 10월 15일"
    ],
    "answer": "1945년 8월 15일"
  },
  {
    "question": "대한민국과 조선민주주의인민공화국이 각각 수립된 연도는 ___이다.",
    "options": [
      "1945년",
      "1946년",
      "1947년",
      "1948년"
    ],
    "answer": "1948년"
  },
  {
    "question": "한국전쟁이 시작된 날짜는 ___이다.",
    "options": [
      "1950년 5월 25일",
      "1950년 6월 25일",
      "1950년 7월 25일",
      "1950년 8월 25일"
    ],
    "answer": "1950년 6월 25일"
  },
  {
    "question": "한국전쟁이 끝난 연도는  ___.",
    "options": [
      "1951년",
      "1952년",
      "1953년",
      "1954년"
    ],
    "answer": "1953년"
  },
  {
    "question": "최초의 남북정상회담이 열린 연도는 ___이다.",
    "options": [
      "1998년",
      "1999년",
      "2000년",
      "2001년"
    ],
    "answer": "2000년"
  },
  {
    "question": "남북관계 개선 이후 늘어난 것은 ___이다.",
    "options": [
      "경제적·문화적 교류",
      "군사적 협력",
      "정치적 동맹",
      "과학기술 교류"
    ],
    "answer": "경제적·문화적 교류"
  },
  {
    "question": "남북 정상회담이 열린 장소는 ___이다.",
    "options": [
      "서울",
      "평양",
      "판문점",
      "개성"
    ],
    "answer": "평양"
  },
  {
    "question": "2000년에 열린 남북 정상 회담에서 만난 두 정상의 이름은 ___이다.",
    "options": [
      "김대중, 김일성",
      "김대중, 김정일",
      "노무현, 김정일",
      "문재인, 김정은"
    ],
    "answer": "김대중, 김정일"
  },
  {
    "question": "많은 한국 국민들과 세계 사람들이 기원하는 것은 ___",
    "options": [
      "한반도의 평화 통일",
      "남북의 냉전",
      "북한의 핵 무기 위협",
      "남북의 군사적 통합"
    ],
    "answer": "한반도의 평화 통일"
  },
  {
    "question": "한반도 주변 4강에는 중국, 일본, 미국, ___가 포함되어 있다.",
    "options": [
      "러시아",
      "북한",
      "남한",
      "인도"
    ],
    "answer": "러시아"
  },
  {
    "question": "미국이 한국 전쟁 때 ____을 지원했다.",
    "options": [
      "북한",
      "중국",
      "러시아",
      "남한"
    ],
    "answer": "남한"
  },
  {
    "question": "독도는 한국의 ___에 위치해 있다.",
    "options": [
      "서울특별시",
      "제주특별자치도",
      "경상북도 울릉군",
      "부산광역시"
    ],
    "answer": "경상북도 울릉군"
  },
  {
    "question": "독도 주변의 바다는 ____이 풍부하다.",
    "options": [
      "석유",
      "금",
      "수산자원",
      "철"
    ],
    "answer": "수산자원"
  },
  {
    "question": "일본이 독도를 자국의 영토로 교과서에 기재하려는 행동은 한국에서 국제적으로 ___",
    "options": [
      "받아들여지고 있다",
      "받아들여지지 않고 있다",
      "중립적으로 받아들여지고 있다",
      "무시되고 있다"
    ],
    "answer": "받아들여지지 않고 있다"
  },
  {
    "question": "독도가 한국의 영토였음을 증명하는 문헌들은 ___ 시대부터 존재한다.",
    "options": [
      "고구려",
      "백제",
      "신라 지증왕",
      "조선"
    ],
    "answer": "신라 지증왕"
  },
  {
    "question": "독도에 상주하며 독도 수호 임무를 다하고 있는 단체는 ___이다.",
    "options": [
      "해경",
      "해군",
      "독도경비대",
      "해양경찰청"
    ],
    "answer": "독도경비대"
  },
  {
    "question": "한국에서 대중적으로 국제 경기에서 좋은 성적을 거두고 있는 스포츠는 ___이다.",
    "options": [
      "양궁, 태권도, 쇼트트랙, 스피드 스케이팅",
      "야구, 축구",
      "농구, 양궁",
      "쇼트트랙, 스키"
    ],
    "answer": "양궁, 태권도, 쇼트트랙, 스피드 스케이팅"
  },
  {
    "question": "한국에서 대중적으로 국내에서 인기가 높은 스포츠는 ___이다.",
    "options": [
      "야구, 축구",
      "태권도",
      "쇼트트랙, 스피드 스케이팅",
      "양궁,사격"
    ],
    "answer": "야구, 축구"
  },
  {
    "question": "한국에서 주로 즐기는 대중 음악 장르에는 ___이 있다.",
    "options": [
      "가곡, 트로트, 발라드, R&B",
      "클래식, 재즈, 블루스, 록",
      "포크, 캐롤, 오페라, 심포니",
      "오페라, 레게, 펑크, 메탈"
    ],
    "answer": "가곡, 트로트, 발라드, R&B"
  },
  {
    "question": "전국민의 관심을 받는 드라마는 ___ 이라고 부른다.",
    "options": [
      "히트 드라마",
      "블록버스터 드라마",
      "국민 드라마",
      "메가히트 드라마"
    ],
    "answer": "국민 드라마"
  },
  {
    "question": "다수의 사람들이 즐기고 소비하는 문화를 ____라고 하다.",
    "options": [
      "전통문화",
      "대중문화",
      "고유문화",
      "현대문화"
    ],
    "answer": "대중문화"
  },
  {
    "question": "힙합이나 댄스 음악은 주로 한국에서 ___ 즐기는가.",
    "options": [
      "어린이",
      "청소년과 청년층",
      "중장년층",
      "노년층"
    ],
    "answer": "청소년과 청년층"
  },
  {
    "question": "중·장년층이 주로 좋아하는 음악 장르는 한국에서 ___이다.",
    "options": [
      "트로트나 발라드풍의 노래",
      "힙합이나 댄스 음악",
      "클래식이나 재즈 음악",
      "록이나 메탈 음악"
    ],
    "answer": "트로트나 발라드풍의 노래"
  },
  {
    "question": "한국에서 사람들이 가장 즐겨보는 스포츠는 ___이다.",
    "options": [
      "수영 경기",
      "프로야구 경기",
      "양궁 경기",
      "태권도 경기"
    ],
    "answer": "프로야구 경기"
  },
  {
    "question": "한국에서 프로야구와 인기를 겨루는 스포츠는 ___이다.",
    "options": [
      "양궁",
      "태권도",
      "축구",
      "배드민턴"
    ],
    "answer": "축구"
  },
  {
    "question": "케이팝(K-pop)이 가리키는 것은 ___",
    "options": [
      "한국의 전통 음악",
      "한국의 대중 가요",
      "한국의 클래식 음악",
      "한국의 오페라"
    ],
    "answer": "한국의 대중 가요"
  },
  {
    "question": "한국에서 케이팝이 주로 가리키는 음악 장르는 ___",
    "options": [
      "댄스 음악, 힙합",
      "클래식, 재즈",
      "록, 메탈",
      "컨트리, 블루스"
    ],
    "answer": "댄스 음악, 힙합"
  },
  {
    "question": "1990년대 말부터 아시아를 중심으로 확산된 한국의 대중문화는 ___이다.",
    "options": [
      "한류(Korean wave)",
      "케이팝(K-popular)",
      "한복(Korean traditional clothes)",
      "한식(Korean food)"
    ],
    "answer": "한류(Korean wave)"
  },
  {
    "question": "한류(Korean wave)가 시작된 시기는 ___이다.",
    "options": [
      "1980년대",
      "1990년대 말",
      "2000년대 초",
      "2010년대 초"
    ],
    "answer": "1990년대 말"
  },
  {
    "question": "케이팝이 본격적으로 해외에 진출하기 시작한 시기는 ___이다.",
    "options": [
      "1990년대",
      "2000년대",
      "2010년대",
      "2020년대"
    ],
    "answer": "2000년대"
  },
  {
    "question": "초기에 한류를 유행시키고 일본, 중국, 동남아시아 등에서 큰 인기를 끌었던 한국 드라마는 ___이다.",
    "options": [
      "겨울연가",
      "태양의 후예",
      "도깨비",
      "사랑의 불시착"
    ],
    "answer": "겨울연가"
  },
  {
    "question": "외국인 중 기간 제한 없이 한국에 머무를 수 있는 사람들은 ___",
    "options": [
      "영주권을 신청한 사람들",
      "한국을 좋아하는 사람들",
      "한국에 투자한 사람들",
      "한국어를 유창하게 구사하는 사람들"
    ],
    "answer": "영주권을 신청한 사람들"
  },
  {
    "question": "한국에서 VISA는 일반적으로 '___'이라고 불린다.",
    "options": [
      "여권",
      "사증",
      "체류증",
      "입국증"
    ],
    "answer": "사증"
  },
  {
    "question": "서울의 이슬람 마을은 ___에 위치해 있다.",
    "options": [
      "구로구 가리봉동",
      "용산구 이태원동",
      "서초구 방배동",
      "동대문구 광희동"
    ],
    "answer": "용산구 이태원동"
  },
  {
    "question": "경기도 안산에는 ___ 외국인 마을이 있다.",
    "options": [
      "국경 없는 마을",
      "차이나 타운",
      "일본마을",
      "몽고마을"
    ],
    "answer": "국경 없는 마을"
  },
  {
    "question": "브라서 마리 헬렌씨가 한국에서 무료 진료소를 열었던 장소는 ___이다.",
    "options": [
      "서울 강남구",
      "서울 종로구",
      "서울 시흥동",
      "서울 동대문구"
    ],
    "answer": "서울 시흥동"
  },
  {
    "question": "엄넬리 박사가 설립한 학교의 이름은 ___이다.",
    "options": [
      "한민족학교",
      "한국어학교",
      "한국문화학교",
      "한국사학교"
    ],
    "answer": "한민족학교"
  },
  {
    "question": "한국에서는 한 사건에 대해 재판을 최대 ___까지 받을 수 있도록 하고 있다.",
    "options": [
      "1번",
      "2번",
      "3번",
      "4번"
    ],
    "answer": "3번"
  },
  {
    "question": "1심 재판은 한국에서 ___ 이루어진다.",
    "options": [
      "대법원",
      "고등법원",
      "지방법원",
      "헌법재판소"
    ],
    "answer": "지방법원"
  },
  {
    "question": "한국에서 법을 집행하는 기관은 ___이다.",
    "options": [
      "경찰과 검찰",
      "국회",
      "정부",
      "헌법재판소"
    ],
    "answer": "경찰과 검찰"
  },
  {
    "question": "경찰의 도움을 받기 위해 신고를 할 수 있는 전화번호는 ___이다.",
    "options": [
      "119",
      "112",
      "114",
      "120"
    ],
    "answer": "112"
  },
  {
    "question": "법집행 기관의 수사 결과, 용의자의 법 위반 사실이 있다고 판단될 경우, 한국에서는 ___.",
    "options": [
      "범죄자를 직접 처벌한다",
      "범죄자를 처벌해 달라고 법원에 재판을 신청한다",
      "범죄자를 경찰에게 인계한다",
      "범죄자를 해외로 추방한다"
    ],
    "answer": "범죄자를 처벌해 달라고 법원에 재판을 신청한다"
  },
  {
    "question": "3심 재판은 대한민국에서 ___ 이루어진다.",
    "options": [
      "지방법원",
      "고등법원",
      "대법원",
      "헌법재판소"
    ],
    "answer": "대법원"
  },
  {
    "question": "한국에서 출입국관리사무소나 세관의 담당 직원들이 하는 역할은 ___",
    "options": [
      "경찰을 대신해 직접 수사하는 것",
      "범죄자에 대한 처벌을 요구하는 것",
      "재판을 법원에 청구하는 것",
      "수사를 지휘하는 것"
    ],
    "answer": "경찰을 대신해 직접 수사하는 것"
  },
  {
    "question": "한국에서 결혼을 하기 위한 최소 나이는 ___이다.",
    "options": [
      "16세",
      "17세",
      "18세",
      "19세"
    ],
    "answer": "18세"
  },
  {
    "question": "합의 없이 이혼을 진행할 수 없는 경우는 ___이다.",
    "options": [
      "상대방이 자녀를 학대하는 경우",
      "상대방이 재산을 숨기는 경우",
      "배우자의 의무를 이행하지 않는 경우",
      "상대방이 외도를 하는 경우"
    ],
    "answer": "상대방이 재산을 숨기는 경우"
  },
  {
    "question": "전세나 월세로 사는 사람을 보호하는 법은 ___이다.",
    "options": [
      "주택임대차 보호법",
      "주택임대차 보호규칙",
      "주택임대차 보호조례",
      "주택임대차 보호지침"
    ],
    "answer": "주택임대차 보호법"
  },
  {
    "question": "임대차 계약의 보통 기간은 ___이다.",
    "options": [
      "1년",
      "2년",
      "3년",
      "4년"
    ],
    "answer": "2년"
  },
  {
    "question": "이혼 후 자녀를 키우지 않게 된 쪽이 자녀와 만날 수 있는 것은 ___",
    "options": [
      "제한된 범위 내에서 허용된다",
      "전혀 만날 수 없다",
      "자유롭게 만날 수 있다",
      "가정법원의 결정에 따른다"
    ],
    "answer": "제한된 범위 내에서 허용된다"
  },
  {
    "question": "부동산과 관련된 계약을 할 때 비교적 안전하게 거래하기 위해서는 ___가 필요하다.",
    "options": [
      "공인 중개사를 통한다",
      "법무사를 통한다",
      "변호사를 통한다",
      "직접 거래한다"
    ],
    "answer": "공인 중개사를 통한다"
  },
  {
    "question": "전세나 월세로 사는 사람을 보호하는 법은 ___이다.",
    "options": [
      "주택임대차 보호법",
      "부동산 보호법",
      "전세 보호법",
      "월세 보호법"
    ],
    "answer": "주택임대차 보호법"
  },
  {
    "question": "임대차 계약의 보통 기간은 ___이다.",
    "options": [
      "2년",
      "1년",
      "3년",
      "5년"
    ],
    "answer": "2년"
  },
  {
    "question": "한국에서 부부로 인정받기 위해 신고해야 하는 곳은 ___",
    "options": [
      "시청, 구청, 군청",
      "경찰서, 소방서",
      "병원, 약국",
      "학교, 도서관"
    ],
    "answer": "시청, 구청, 군청"
  },
  {
    "question": "부부는 특별한 이유 없이 ___ 거부할 수 없다.",
    "options": [
      "함께 사는 것",
      "함께 먹는 것",
      "함께 여행하는 것",
      "함께 일하는 것"
    ],
    "answer": "함께 사는 것"
  },
  {
    "question": "부부가 관계를 끊고 싶을 때, 이혼할 수 있는 방법은 ___이다.",
    "options": [
      "합의나 재판에 의해",
      "합의나 중재에 의해",
      "합의나 조정에 의해",
      "합의나 협상에 의해"
    ],
    "answer": "합의나 재판에 의해"
  },
  {
    "question": "한국에서 이혼 원인을 제공하고 잘못이 있는 배우자는 ____",
    "options": [
      "상대방에게 위자료를 지급해야 한다",
      "자녀 양육비를 지급해야 한다",
      "재산을 분할해야 한다",
      "이혼 비용을 전액 부담해야 한다"
    ],
    "answer": "상대방에게 위자료를 지급해야 한다"
  },
  {
    "question": "한국에서 자녀를 맡아 키우게 된 쪽이 상대방에게 요구할 수 있는 것은 ___ ",
    "options": [
      "자녀 양육에 필요한 비용",
      "이혼 비용",
      "위자료",
      "재산의 일부"
    ],
    "answer": "자녀 양육에 필요한 비용"
  },
  {
    "question": "부모가 이혼을 하더라도 한국에서 부모와 자녀의 관계는 ___",
    "options": [
      "그대로 유지된다",
      "끊어진다",
      "재판에 따라 결정된다",
      "자녀의 의사에 따라 결정된다"
    ],
    "answer": "그대로 유지된다"
  },
  {
    "question": "변호사를 구하는데 어려움이 있을 때, 한국에서는 ___에서 도움을 받을 수 있다.",
    "options": [
      "국가",
      "외국 대사관",
      "대한법률구조 공단",
      "개인적인 연결"
    ],
    "answer": "대한법률구조 공단"
  },
  {
    "question": "대한법률구조공단에서 제공하지 않는 서비스는 ___이다.",
    "options": [
      "법률 상담",
      "소송 대리",
      "한국어 교육",
      "외국어 교육"
    ],
    "answer": "외국어 교육"
  },
  {
    "question": "분쟁 해결에 있어 가장 바람직한 방법은 ___",
    "options": [
      "재판",
      "변호사 상담",
      "당사자 간의 대화와 타협",
      "국가에 항의"
    ],
    "answer": "당사자 간의 대화와 타협"
  },
  {
    "question": "국가인권위원회의 주요 역할은 ___이다.",
    "options": [
      "기본적인 인권 보호",
      "법률 상담 제공",
      "소비자 권리 보호",
      "외국인 지원"
    ],
    "answer": "기본적인 인권 보호"
  },
  {
    "question": "한국소비자원의 주요 역할은 ___이다.",
    "options": [
      "기본적인 인권 보호",
      "법률 상담 제공",
      "소비자의 권리를 지키는 활동",
      "외국인 지원"
    ],
    "answer": "소비자의 권리를 지키는 활동"
  },
  {
    "question": "피해를 입은 소비자가 한국에서 피해 사실을 알리면 상담을 받거나 피해를 구제받을 수 있는 곳은 ___",
    "options": [
      "한국소비자원",
      "국가인권위원회",
      "주민자치센터",
      "외국인지원센터"
    ],
    "answer": "한국소비자원"
  },
  {
    "question": "법률문제에 직면할 때 어려움을 해소하고 법률분쟁을 사전에 예방하기 위해 한국에서 법률 정보를 제공하는 기관은 ___이다.",
    "options": [
      "경찰청",
      "법무부",
      "국회",
      "대법원"
    ],
    "answer": "법무부"
  },
  {
    "question": "정의의 여신상이 위치한 곳은 ___이다.",
    "options": [
      "서울특별시 서초구 서초동 대법원",
      "서울특별시 종로구 대법원",
      "서울특별시 강남구 대법원",
      "서울특별시 중구 대법원"
    ],
    "answer": "서울특별시 서초구 서초동 대법원"
  },
  {
    "question": "한국에서 대통령의 자문에 응하기 위한 헌법상의 필수적 자문기관에 해당하는 것은 ___",
    "options": [
      "국가원로자문회의",
      "민주평화통일자문회의",
      "국가안전보장회의",
      "국민경제자문회의"
    ],
    "answer": "국가안전보장회의"
  }
]